月燈三昧經卷第二

高齊天竺三藏那連提耶舍譯

爾時，世尊告月光童子言：「過去久遠無量無邊不可思議過阿僧祇劫，爾時有佛號曰聲德如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊出現於世。

「童子！爾時聲德如來、應、正遍知於初會眾集有八億聲聞，皆阿羅漢，諸漏已盡，逮得己利，盡諸有結，依於正教，心善解脫，能到一切心自在岸；第二會集有七億眾、第三會集有六億眾，一切亦是大阿羅漢，諸漏已盡，逮得己利，盡諸有結，依於正教，心善解脫，能到一切心自在岸。

「童子！爾時彼佛壽四萬歲，時閻浮提安隱豐樂，人民熾盛，普遍充滿。

「童子！時閻浮提有二大王：一名、堅固力，二名、大力。此二大王一一統領半閻浮提，二王境土安隱豐樂，人民熾盛，普遍充滿。時聲德如來在大力王國出現於世。

「童子！是時大力王請聲德如來及比丘僧滿足千年，以一切隨順清淨無過衣服、飲食、臥具、湯藥而為供養。

「童子！彼聲德如來及聲聞僧多饒利養、恭敬、讚歎。

「時有淨信長者、諸婆羅門，於聲德如來及聲聞僧所發勇猛意，學大力王而設供養——謂以世財為勝供養——彼人不知行供養也。云何行供養？所謂受持五戒、八戒、出家詣佛、親覲請問見深法忍。

「童子！時聲德如來作如是念：『是諸眾生志意下劣，不能受持五戒、八戒、出家詣佛、親覲請問見深法忍、修於梵行寂靜遠離、受具足戒得比丘分、及以受行究竟善根，如是寂滅樂具無上妙樂悉皆遠離，但以世財而供養我。是諸眾生但希小樂，謂為至樂；是諸眾生但重現法及後世法，不能愛重究竟善根。云何名重現法？謂樂五欲。云何名重後世善根？謂樂生天。云何名為究竟善根？謂究竟清淨、究竟吉祥、究竟梵行、究竟窮盡、究竟最後、究竟涅槃。我今說如是法，令此眾生於其檀行不為究竟最勝供養，但以無上行而供養我。』

「童子！爾時聲德如來欲覺悟彼大力王及諸長者、婆羅門等而說偈言：

「『若人行於財、食施，　彼此不名相尊敬，

如是所行不可歎，　諸佛、智者已遠離；

若說無我智慧者，　如是勝人應奉事，

彼於聖諦信不動，　奉敬是者佛所歎。

若人財、食而奉施，　但獲現近少利益；

若能遠離如是施，　是人成就出家行。

若有能起無財心，　又能顯示無財法，

亦能淨信無財者，　是人速成無上道。

無有處於五欲中，　於妻子等生愛著，

凡愚恒在居家者，　是人而能得漏盡；

厭離五欲如火坑，　能於妻子離愛染，

怖畏居家求出離，　獲勝菩提則不難。

無有過去諸如來，　及其現在、未來者，

常在居家住欲地，　而能獲得勝妙道。

棄捨王位如涕唾，　住於遠離空閑處，

斷除煩惱降諸魔，　悟解離垢無為道。

若有恒沙世雄猛，　千萬億歲而供養，

有能厭患在家者，　如是功德最為上。

非是飲食及衣服、　諸妙花香及塗香，

如是等事供養佛，　能如出家奉行法。

若有樂求菩提者，　能利眾生厭世間，

趣向空閑行七步，　如是福報最為上。』

「童子！時大力王聞聲德如來、應、正遍知說如是等出家修行義利名已，復作是念：『如我解佛所說義者，如來非說檀波羅蜜以為究竟清淨、究竟吉祥、究竟梵行、究竟窮盡、究竟最後、究竟涅槃。』彼大力王復作是念：『非在家住能得無上、修得無上修行義利，而我今者遠離是行。我今要當剃除鬚髮、被服袈裟，以家非家，出家為道。』

「童子！時大力王與其眷屬八萬人俱，前後圍遶往聲德佛所頂禮佛足，右遶三匝，退坐一面。

「童子！爾時，聲德如來知大力王及其眷屬心所欲樂，即為宣說一切諸法體性平等無戲論三昧，分別顯示。

「童子！時大力王聞是三昧，歡喜踊躍，深心愛樂，即於聲德佛所棄捨王位，正信出家，剃除鬚髮，服三法衣。既出家已，於此三昧廣能聽受、讀誦、憶持、分別其義、修行相應，以此善根於二億劫不墮惡道。次第復值二億諸佛，彼佛法中常得出家，一一佛所於此三昧聽受、讀誦、分別其義、修行相應，以此善根次第滿百億劫得成佛道，號曰智勇如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，利益無量無邊眾生，然後乃當入般涅槃。童子！汝當觀此三昧有是神力，能令菩薩招感佛智。

「童子！彼大力王所將眷屬八萬人等，聞是三昧歡喜踊躍，心甚愛樂，亦皆隨王正信出家，剃除鬚髮，被服法衣。是出家輩聞此三昧，讀誦、受持、分別解說、修行相應，以此善根於二億劫不墮惡道，一一劫中值千萬佛，於彼佛所常得出家。既出家已，聞此三昧，讀誦、受持、應修、行住，以此善根於後滿百千劫各異世界得成佛道，同號堅固勇健堪能如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，利益無量諸眾生已，然後乃入無餘涅槃。

「童子！如是三昧有大威力，能令菩薩招致阿耨多羅三藐三菩提。」

爾時，世尊欲重宣此義而說偈言：

「我念過去久遠世，　不思議劫有佛出，

能為眾生作利益，　號曰聲德大仙尊。

初會眾集滿八億，　悉是聲聞諸弟子；

第二會集七億數、　第三六億阿羅漢，

一切漏盡無煩惱，　諸神通力到彼岸。

其佛壽命四萬歲，　國土世界甚嚴淨。

時閻浮提有二王，　號曰大力、堅固力，

是等二王所居土，　一一各領半閻浮。

佛出大力王國中，　諸勝人天奉供養，

其王於佛得淨信，　恭敬供養滿千年。

國人無量學是王，　種種供養於如來，

但以世財非法供，　佛及聲聞悉豐足。

爾時世尊作是念：　『我說是法令捨欲，

必令彼王生厭離，　於我法中而出家。』

彼時人尊說偈言：　『棄捨惡法是佛教，

在家多過具諸苦，　如法修行真供佛。』

時王聞說如是偈，　獨趣空閑作是念：

『我今不能處家纏，　而為最勝法供養。』

即捨王位如洟唾，　并及八萬諸眷屬，

一時俱往到佛所，　頭面作禮住尊前。

佛知此等之樂欲，　為說難見寂滅定，

彼聞愛敬而悅樂，　一切歡喜即出家。

既出家已於此定，　讀誦、受持、廣分別，

次第二億劫數中，　未曾墜墮三惡道。

是人以此諸善業，　得見百億諸如來，

於彼佛法恒出家，　宣說如是勝三昧。

是等於後得成佛，　同號堅固大精進，

利益無量億眾生，　後入涅槃猶火滅。

時彼往昔大力王，　久成佛道號智勇，

利益無量百億眾，　置菩提已入涅槃。

既聞如是勝利益，　末世持經佛所讚，

若能奉持佛法藏，　是等速成人中上。

「童子！是故，菩薩摩訶薩愛樂是定者應當修習最初所行。

「童子！云何菩薩於此三昧最初所行？童子！若菩薩摩訶薩以大悲心為首，若佛在世、若佛滅後，常勤供養——所謂花鬘、末香、塗香、寶幢、幡蓋、音聲、歌舞、作倡伎樂、衣服、飲食、病瘦醫藥——以此善根悉以迴向如是三昧，更不志求其餘諸法而供養佛，不求妙色、不求資財、不為生天、不求眷屬，唯念是法。是菩薩尚於法中不見有佛，況復法外而見佛也？是故，童子！是為真供養佛，而亦不見有佛可得，不取我想、不求果報。是菩薩三輪清淨，以花鬘、末香、塗香、寶幢、幡蓋、音聲、歌舞、作倡伎樂、飲食、衣服、病瘦醫藥供養如來，迴向阿耨多羅三藐三菩提，以此善根得不思議功德、不思議果報，得是三昧速成阿耨多羅三藐三菩提。」

爾時，世尊即說偈言：

「若人香奉無邊智，　能得無量香果報，

於千萬劫離惡趣，　永無一切諸臭穢。

千萬劫中行勝行，　供養百萬億如來，

成佛獲得勝戒香；　若復了知無眾生，

施香、受香二俱無，　若能起心如是施，

則得柔軟勝順忍；　若人增上修此忍，

為他割身猶如錢，　於千萬億恒沙劫，

其心堅固不退轉。　云何而得名為忍？

云何復名為隨順？　云何得名不退轉？

云何復名為菩薩？　欣樂自性無我法，

以無我想無煩惱，　能知諸法悉盡滅，

是因緣故名為忍。　諸佛所學隨順學，

智者如法常修行，　知諸佛法無疑惑，

是故得名為隨順。　若修行時有世魔，

現作佛身說是言：　『佛道難得作聲聞。』

不肯信受名不退。　覺悟惡見諸眾生，

非此能證甘露道，　勸捨惡道住善趣，

是故得名為菩薩。　忍者住於隨順道，

以無我法令開悟，　乃至夢中不起念，

存有眾生壽命想。　若魔無量如恒沙，

化作佛身到其所，　咸說：『身內有神我。』

即語：『無我，汝非佛。』　以智了達諸法空，

知已不與煩惱俱，　以戲論故言說有，

見已寂滅行世間。　譬如世人所生子，

隨即為其立名字，　諸方推名不可得，

當知此字無所來。　為立菩薩如是名，

菩薩諸方不可求，　乃至實際求不得，

如是知者名菩薩。　假使海中熾火然，

菩薩終不起身見，　菩薩得住初發心，

悉斷惡見、煩惱盡。　不見有其生滅法，

所謂眾生及壽命，　諸法體空猶如幻，

非彼外道所能知。　若於飲食生貪著、

於衣鉢中起愛悋、　及其掉戲輕躁者，

是則不知佛菩提；　多憙睡眠及懈怠、

姦偽、兇暴、不攝斂、　於諸佛所無淨信，

是則不知佛菩提；　毀破禁戒無慚愧、

於佛法中無歸信、　不敬同修梵行者，

是則不知佛菩提。　不毀淨戒具慚愧、

於佛法中深愛樂、　同梵行者能恭敬，

是則能知勝菩提；　念處以為聖境界、

喜悅而作床臥具、　以禪為食、定為漿，

是則能知佛菩提。　無我忍為經行處，

以空林中行正念，　七覺香花甚可樂，

嗅已得成無上道。　菩薩體道所修行，

非是餘人所行地，　所謂聲聞及緣覺，

誰有智者不貪樂？　設我壽命極長遠，

如恒河沙無量劫，　說佛一毛德不盡，

如來智慧無邊故。　若聞如是大利益，

無畏世尊之所說，　速自教人持是定，

無上菩提得不難。

「童子！是故，菩薩摩訶薩應善巧知入三法忍——謂知彼第一忍、第二忍、第三忍——於是忍中應善巧知，復於其智亦善巧知。何以故？若菩薩摩訶薩於忍智中善巧知者，彼菩薩摩訶薩速得阿耨多羅三藐三菩提。是故，童子！菩薩摩訶薩若欲速求阿耨多羅三藐三菩提者，於此三忍法門應當受持；持已，為他廣分別說，利益安樂無量眾生、救濟世間、利益安樂諸天及人。」

爾時，世尊為彼月光童子即以偈句頌此入三忍法門：

「於諸眾生無違諍，　口不宣說非益言，

常能安住饒益法，　是則說名為初忍；

知一切法猶如幻，　即於此相不取著，

能於智中增無減，　是故名為初勝忍；

諸修多羅已修學，　智與善說恒相應，

於佛無量智不疑，　是則名為初勝忍；

若聞一切善說法，　猶如佛說無有疑，

能信一切諸佛法，　是則名為初勝忍。

於了義經常宣暢，　如佛所說而演說，

若說我人及眾生，　即知方便為引接。

種種外道諸異見，　菩薩於彼心無擾，

轉於彼人深悲愍，　是名第二勝忍相；

諸陀羅尼來現前，　於總持門無疑惑，

所說語言皆真實，　是名第二勝忍相；

假使四大相轉變，　所謂地、水、火、風等，

於佛菩提永不退，　是名第二勝忍相。

世間所有諸工巧，　菩薩悉能善修學，

不見更有勝己者，　是名第三勝忍相；

奢摩他力得調伏，　毘婆舍那山不動，

一切眾生莫能欺，　是名第三勝忍相；

所有言說常在定，　行、住、坐、臥恒三昧，

三摩堅固到彼岸，　是名第三勝忍相；

住於正定獲神通，　於多佛剎往說法，

智者神足勢無減，　是名第三勝忍相；

若修如是寂定時，　諸餘一切群生類，

不能知彼心分齊，　是名第三勝忍相；

假使世界諸眾生，　一時作佛演說法，

是人悉能具領受，　是名第三勝忍相；

東、西、南、北及四維、　上、下二方亦如是，

於諸方中悉見佛，　是名第三勝忍相；

悉能變現無量身，　一切皆作真金色，

於無量剎往說法，　是名第三勝忍相；

此佛世界諸閻浮，　一切皆覩菩薩形，

諸天及人咸識知，　是名第三勝忍相；

於諸佛法佛行處，　導師所有諸威儀，

智者悉能善修學，　是名第三勝忍相。

世界所有諸眾生，　悉來讚歎是菩薩，

菩薩於彼欣悅者，　則於佛智未修學；

世界所有諸眾生，　罵詈、毀謗是菩薩，

於此若起瞋恨心，　當知佛智未修學；

若得利養心不喜、　於違失時無憂慼，

其心安住猶如山，　是名第三勝忍相。

一名、隨順音聲忍，　二名、思惟隨順忍，

三名、修習無生忍，　學此三忍得菩提。

若於如是三勝忍，　菩薩其有能得者，

善逝見彼菩薩時，　即授無上菩提記。

若有聞此授記莂，　不思議數億眾生，

咸發無上菩提心：　『我要當作人中尊。』

聞說如是授記音，　即時大地六種動，

光明普照十方界，　雨無量種勝妙花。

若於如是三勝忍，　其有菩薩能得者，

悉不復見有生、死，　於彼起、滅亦復然；

若於如是三種忍，　菩薩其有能得者，

已老、今老悉不見，　安住法中得如是。

菩薩了知種種法，　體性空寂猶如幻，

是空亦復非生、滅，　以諸法體空寂故。

若有眾生來恭敬、　禮拜、尊重、興供養，

菩薩於彼無偏愛，　深達世間體性故；

若有眾生來打罵，　菩薩於彼無嫌慢，

轉於其人起悲心，　為欲令其解脫故；

若加刀杖及瓦石，　其心於彼無忿怒，

安住無我忍法中，　菩薩不畏起瞋覆。

菩薩了知種種法，　體性空寂猶如幻，

若能安住是法中，　為諸人天所供養。

有人手執利剛刀，　割截一一身支節，

心能忍受無恚恨，　悲憐增廣初不壞。

以刀屠膾支節時，　菩薩即便生是念：

『汝若未得菩提處，　願我莫證於涅槃。』

如是忍力最無上，　於無我忍安住故。

是諸菩薩大名稱，　無量那由劫修習，

復過是數如恒沙，　猶未能得證菩提，

於爾所時修佛行，　況復覺智何可說？

不可思議億劫說，　彼諸德號無窮盡，

於無我忍善安住，　是大名稱諸菩薩。

若欲能知菩提者，　要當住於妙智聚；

若修諸佛所說忍，　得勝菩提則不難。」

爾時，佛告月光童子言：「於過去廣大久遠無量無數不可思議過阿僧祇劫，爾時有佛名無所有起如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊出現於世。云何名為無所有起如來、應、正遍知？童子！是佛生時，上昇虛空高七多羅樹，行於七步而作是言：『一切諸法悉無所有，一切諸法悉無所有。』其音遍滿三千大千世界。是時地神展轉相告至于梵世，而作是言：『是世界中有佛出世，號曰無所有起如來、應、正遍知，其初生時於虛空中行於七步而作是言：「一切諸法悉無所有。」』童子！以是因緣，其佛號曰無所有起。

「彼佛成正覺時，所有樹木、叢林、藥草皆出聲言：『一切諸法悉無所有。』童子！時彼世界所出諸聲皆亦說言：『一切諸法悉無所有。』

「童子！爾時無所有起如來所說法時，有一王子名思惟大悲，形貌端正，人所愛樂，心行調柔。童子！爾時，王子詣無所有起如來所，頂禮佛足，右遶三匝，退坐一面。

「爾時，無所有起如來知彼思惟大悲王子深心所樂，即為說是一切諸法體性平等無戲論三昧。王子聞已得淨信心，以家非家，出家為道，剃除鬚髮，被服袈裟。既出家已，於此三昧讀誦、受持、廣為他人分別顯示，以此善根於二十劫不墮惡道，一一劫中值二億佛。過二十劫已得成佛道，號曰善思義如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，出現於世。

「童子！汝當觀此三昧有是威力，能令菩薩招致阿耨多羅三藐三菩提。

「童子！菩薩摩訶薩當安住深忍法中。云何菩薩摩訶薩能安住深忍？童子！菩薩摩訶薩應當如實觀一切法猶如幻化、如夢、如野馬、如響、如光影、如水中月、如虛空性，應如是知。童子！菩薩摩訶薩若如實觀一切法如幻化、如夢、如野馬、如響、如光影、如水中月、如虛空性者，是名菩薩摩訶薩安住深忍。若成就深忍，菩薩於染法不染、瞋法不瞋、癡法不癡。何以故？是菩薩不見於法，亦無所得——不見染者、不見染事、不見染業；不見瞋者、不見瞋事、不見瞋業；不見癡者、不見癡事、不見癡業。

「菩薩摩訶薩於如是法悉無所見，亦無所得——謂若染、若瞋、若癡，是菩薩以無所見故，即無所染、無瞋、無癡。

「是菩薩如實無染、無瞋、無癡、無顛倒心故，得名為定、名無戲論、名到彼岸、名為陸地、名到安隱、名到無畏、名為清涼、名為持戒、名為智者、名為慧者、名為福德、名為神足、名為憶念、名為持者、名黠慧者、名為去者、名慚愧者、名信義者、名頭陀功德者、名不著女色者、名無染著者、名應供者、名漏盡者、名無煩惱自在者、名心解脫者、名慧解脫者、名調伏者、名曰大龍、名所作已辦、名更無所作、名捨重擔、名逮得己利、名盡諸有結、名依正教心善解脫、名到一切心自在岸、名為沙門、名婆羅門、名沐浴者、名已渡者、名明了者、名為聞者、名為佛子、名為釋子、名除棘刺者、名度坑塹者、名拔毒箭者、名無熱者、名無塵埃者、名為比丘無覆纏者、名為丈夫、名善丈夫、名勝丈夫、名大丈夫、名師子丈夫、名大龍丈夫、名牛王丈夫、名善調丈夫、名勇健丈夫、名荷負丈夫、名精進丈夫、名兇丈夫、名如花丈夫、名蓮花丈夫、名分陀利丈夫、名調御丈夫、名月丈夫、名日丈夫、名作業丈夫、名兩足中上、名盡智邊、名多聞中勝、名已修梵行、名所作究竟、名一切惡不染。」

爾時，世尊說偈頌曰：

「劫盡災壞時，　世界蘯然空，

如前、後亦爾，　喻諸法亦然；

觀世間起作，　悉住於水上，

如下、上亦爾，　諸法亦復然；

如虛空無雲，　忽然起陰曀，

知從何所出，　諸法亦復然；

如來涅槃後，　思想覩佛形，

如初、後亦爾，　諸法亦復然；

猶如水聚沫，　暴流之所漂，

觀之無堅實，　諸法亦復然；

如天雨水上，　各各有泡起，

隨生尋散滅，　諸法亦復然；

譬如春日中，　暉光所焚炙，

陽焰狀如水，　諸法亦復然；

如濕芭蕉樹，　人折求其堅，

內、外不得實，　諸法亦復然；

如幻作多身，　謂男、女、象、馬，

是相非真實，　諸法亦復然；

譬如有童女，　夜臥夢產子，

生欣、死憂慼，　諸法亦復然；

如人夢行婬，　寤已無所見，

愚愛終無得，　諸法亦復然；

如淨虛空月，　影現於清池，

非月形入水，　諸法亦復然；

如人自好憙，　執鏡照其面，

鏡像不可得，　諸法亦復然；

見野馬如水，　愚者欲趣飲，

無實可救渴，　諸法亦復然；

如人在山谷，　歌哭言笑響，

聞聲不可得，　諸法亦復然；

如牓教諸國，　善、惡由之行，

非言教至彼，　諸法亦復然；

如人飲酒醉，　見地悉迴轉，

其實未曾動，　諸法亦復然。

緣起法無有，　無有更不有，

分別有、無者，　是則苦不滅。

於有、無分別，　淨、不淨諍論，

遠離是二邊，　智者住中道。

觀彼先際身，　於身無身想，

若能如是知，　即是無為性。

眼、耳、鼻無限，　舌、身、意亦然，

於根分別者，　聖道則無用。

於諸根無限，　體頑空無記，

欲希涅槃樂，　應修聖道業。

演說四念處，　愚者身證慢，

身證則無慢，　能離諸慢故；

演說於四禪，　愚謂得禪行，

滅惑人無慢，　慧觀斷慢故；

演說四真諦，　愚者謂見諦，

見實則無慢，　世尊如是說。

雖廣讀眾經，　恃多聞毀禁，

多聞非能救，　破戒地獄苦；

自恃持戒慢，　而不學多聞，

持戒報盡已，　還復受諸苦；

多聞與持戒，　二俱不自恃，

恃慢薄福人，　由是起眾苦。

慢為眾苦本，　諸導師所說，

有慢苦增長，　離之則苦滅。

雖修世三昧，　而不離我想，

其過還復起，　猶如優垤迦。

若修彼無我，　於中生欣樂，

是涅槃樂因，　非感世間法。

如被眾賊圍，　為命欲逃避，

無足不能走，　便為賊所殺；

如是癡毀禁，　欲出離世間，

無戒不堪去，　為老、病、死殺。

如壯執刃賊，　劫掠害諸方；

煩惱亦如是，　害眾生善根。

多人說陰空，　不知陰無我，

若問陰有無，　顰蹙瞋言對。

若知陰無我，　聞罵心不瞋，

有或繫屬魔，　悟空無忿怒。

如人患身痛，　多年苦逼惱，

是病經時久，　求醫欲治療。

是人數推訪，　便遇得良師，

醫愍授好藥，　汝服則令差。

是人得妙藥，　不服病不愈，

非是醫藥咎，　當知病者過。

於此法出家，　讀誦道品教，

行修不相應，　何能得解脫？

諸法體性空，　佛子觀是事，

一切有悉空，　外道空少分。

智不與愚競，　勇猛應捨離，

若罵不念報，　愚法汝勿嫌；

智不愚往返，　善知其性習，

雖復共相親，　後必成怨嫉；

智不與愚密，　知其志不堅，

體性自破壞，　凡愚則無友。

若問如法語，　毀戒者不欣，

無因起瞋覆，　當知是愚人。

愚者與愚合，　如糞與糞和；

智智同一處，　猶二醍醐合。

不觀世間過、　因果不信入、

於佛語無信，　在世被離壞。

貧窮無財物，　不活求出家；

我法出家已，　衣鉢極慳著。

彼近惡知識，　毀破我禁戒，

不自觀己行，　其心無安住。

晝夜住非宜，　作惡無有厭，

身心恒放逸，　口常說麁鄙，

恒伺他愆過，　覓便向人說，

自覆己瑕玼，　深是愚癡相。

愚者貪嗜食，　不能知節量，

因佛得飲食，　都無反報心。

得上妙甘饍，　不應於其法，

反為食所害，　如象食泥藕。

種種上味饌，　智者雖食之，

根寂靜無貪，　如法簡擇飡。

雖有聰智人，　慰愚問從來，

於彼無親戀，　但起悲愍心。

智者恒利愚，　愚反為衰損，

我見是過已，　獨處空如鹿。

智者見是過，　不與愚共俱，

若與往來者，　失天況菩提？

智者恒住悲、　住慈與喜合，

常捨一切有，　修定證菩提。

悟道除憂怖，　見人老、死逼，

於彼起悲愍，　發言合真義。

若人知佛法，　離言說聖諦，

若聞是法者，　得離食聖愛。

「童子！以是義故，欲得成就堅固行菩薩應如是學。何以故？童子！堅固行菩薩得阿耨多羅三藐三菩提則為不難，何況此三昧也？」

爾時，月光童子白佛言：「希有，世尊！如來、應、正遍知善能說此堅固之行，為入此三昧法善說、善建立一切菩薩所學，乃是一切如來行處，尚非聲聞、辟支佛地，何況外道？

「世尊！我今當住是堅固行。何以故？我欲如佛所學我今欲學、我欲知彼阿耨多羅三藐三菩提故、我欲破壞於魔波旬及其眷屬、我欲脫一切眾生苦。唯願如來及比丘僧并諸眷屬明受我請，為悲愍我故。」

如來爾時及比丘僧默然許受月光童子明日請食，為護彼故。

爾時月光童子既蒙如來許受供已，歡喜踊躍，深自慶幸，即從坐起，偏袒右臂，頂禮佛足，右遶三匝辭退而去。

爾時，月光童子向王舍城還至家中，到已即於其夜嚴辦種種無量無數勝味飲食。於王舍大城一切諸處悉懸繒綵、散種種花、竪幢幡蓋、燒眾名香、施諸帳幕，掃治街巷除却瓦礫，於四衢道灑令清淨，散栴檀末、雜寶遍布，復散種種花、種種寶花，間錯其地猶如彩畫。又以無量種種莊嚴彫飾城巷，其城一切周遍已——有優鉢羅花、拘物陀花、鉢頭摩花、分陀利花——於其家內純以牛頭栴檀用塗其宅，以種種莊嚴張諸寶帳，為佛、世尊設上味食。

是時，童子作如是等莊嚴城郭、街巷、舍宅，辦諸供具，一夜之中悉備足已。至明清旦，與八十那由他菩薩，阿逸多菩薩以為上首，其名曰：觀世音菩薩、大勢至菩薩、香象菩薩、寶幢菩薩、難勝菩薩、文殊師利童子菩薩、勇健軍菩薩、妙臂菩薩、寶花菩薩、不虛現菩薩，如是等菩薩摩訶薩於餘菩薩而為上首。與如是等大菩薩眾前後圍遶，出王舍大城往如來所，更整衣服，頭面作禮，右遶三匝白佛言：「世尊！食時既至，所設已辦，願垂臨顧入王舍城，至我室內哀受我供。」

爾時，世尊於中前時著衣持鉢，與大比丘滿百千人，菩薩摩訶薩無量百千億那由他——天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽等無量百千而設供養，恭敬讚歎佛大威力、佛大神足、佛大變現、佛大威儀，放百千萬億那由他光、作百千種伎樂、雨種種天花——為受月光童子供故入王舍城。

佛以久集無量善根，以右千輻輪足躡城門閫，時現種種神變未曾有事：「諸佛、如來若入城時，法皆如是現其神變。汝今善聽，當為汝說佛入城時所有神德。」

說偈頌曰：

「大仙入王城，　輪足躡門閫，

威力動大地，　眾生咸歡喜。

諸乏飲食者，　遠離飢渴患，

其身皆飽滿，　由佛履閫故；

聾、盲、瘖瘂輩、　貧窮、薄福等，

諸根悉全具，　由佛履閫故；

閻羅界餓鬼，　食膿、唾、屎、尿，

悉得天味食，　由佛履閫故；

諸山及寶山，　種種林、花、果，

曲躬悉迴向，　由佛履閫故；

大海城邑聚，　地皆六種動，

不逼惱眾生，　由佛履閫故。

人、天、鳩槃等，　歡喜住空中，

為佛持寶蓋，　發大菩提心；

諸音樂不擊，　自然出妙聲，

眾人皆歡喜，　由佛履閫故。

百千萬億樹，　向佛具花果，

無量天住空，　所設非人供；

百千諸牛王、　獸王師子吼，

象、馬悉歸禮，　由佛履閫故。

國中諸大王，　見十力世尊，

導師勝妙色，　歡喜而頂禮。

餘人心喜讚，　或散諸妙花，

合十指爪掌，　稱佛為大悲。

或散諸瓔珞、　金鎖、璩臂印、

或散師子條，　發大菩提心。

女人奉金鬘、　又女散面花、

或解金瓔珞、　乳面手嚴具、

或有散金花、　及諸嚴身具，

雖捨無一心，　悕求諸佛道。

城人布妙衣、　或復散頂珠、

及散眾寶網，　佛至城門故。

若人病苦逼，　種種憂箭射，

一切咸具樂，　導師威德故。

拘翅羅、鸚鵡、　孔雀、頻伽等，

諸鳥住空中，　出和雅妙音。

眾鳥心歡喜，　出是妙音時，

能滅修行者，　貪、瞋、癡煩惱。

無量億眾生，　聞聲得順忍，

為聖授彼記，　未來咸作佛。

見佛十力身，　眾生樂佛智：

『我云何得此，　佛知欲授記？』

佛一一毛孔，　放百千種光，

遍照諸佛剎，　普眼入城故。

障蔽於日明、　摩尼寶天火，

餘光悉不現，　佛入城門故。

百千蓮花敷，　出地千葉淨，

十力尊蹈上，　與眾遊城巷。

道路無穢污，　純以香泥塗；

遍城燒妙香，　馨流甚可樂；

巷陌甚嚴麗，　除去諸瓦礫，

十力功德故，　具種種花香。

百千惡夜叉，　見佛金色身，

起大悲愍意，　淨心歸牟尼。

諸天宮悉空，　皆共來觀佛，

在空雨眾花，　佛入勝城時。

若人以散花，　於人天師所，

佛上成花蓋，　莊嚴身端好。

人、天、修羅等，　覩佛十力尊，

心歡喜踊躍，　未曾有厭足。

右有百千梵、　左帝釋亦然，

無數天在空，　恭敬三界尊。

時佛現變已，　開示勝妙法，

百千眾聞者，　發大菩提心。

相好花為身，　猶滿虛空星，

佛處王御路，　如淨空圓月。

如淨摩尼寶，　離垢無瑕穢，

十方放光明；　佛照剎亦然。

諸天眾圍遶，　人尊入王城，

足履地如畫，　來入月光宅。

城郭悉莊嚴，　百千億幢幡，

栴檀塗其地，　散花而莊嚴。

佛在道行時，　發廣悲愍心，

口出無量光，　吐香而說法。

覩佛身生樂，　得喜不思議：

『我等何時得，　法王勝供養？』

無量人發心：　『我明亦請佛。

憐愍救濟者，　久遠難值遇。』

或巷城却敵，　勝妙自莊嚴，

辦具諸花瓔，　散佛為菩提；

或勝瞻波鬘，　婆師目多伽；

或復散繒綵，　發勝純至心；

或在家心淨，　勝衣自莊嚴，

以繒綵諸花，　散大比丘眾，

優鉢羅花等、　復散妙金花、

種種摩尼寶、　或散栴檀末。

現諸希有事，　不可稱計數，

佛入城門時，　多人發道心。

無煩熱見諦、　善現、善見天、

阿迦尼離欲，　一切來觀佛；

密身及廣果，　百那由他眾，

如摩尼光曜，　悉來瞻仰尊；

淨天子無數、　及諸少淨天、

無量淨天子，　悉來觀大仙；

其少光天子、　及無量光天、

光音天子等，　咸共來觀佛；

其梵輔天子、　并及梵眾天、

定藏大梵等，　皆來觀世尊；

他化天歡喜、　化樂天善心、

兜率炎摩眾、　三十三天王、

四方四天王、　財主毘樓勒、

惡眼提賴吒，　故來禮敬佛。

大力夜叉王、　及眷屬淨心、

并親族在空，　雨諸天妙花；

恒醉持鬘天，　執種種花鬘，

并眷屬心喜，　供養勝丈夫；

百器足夜叉、　并妻及眷屬，

自擊美音樂，　供養於如來；

喜悅耽美歌，　謂緊那羅王，

居在香山頂，　踊躍悉來集；

婆稚睒婆利、　羅睺、毘摩質、

并餘大威德，　而雨諸寶物；

過無量羅剎，　多眾而圍遶，

各持諸妙花，　恭敬而散佛；

阿耨大龍王，　女善學音樂，

擊百種妙聲，　誠心供養佛；

耨龍五百子，　求廣菩提智，

與親屬圍遶，　咸共無上尊；

阿波羅龍王，　向佛而合掌，

持龍勝真珠，　在空供養佛；

目真陀龍王，　踊躍悉歡喜，

散諸妙寶果，　淨心而供養。

彼起勝敬心，　念佛種種德，

諸親屬圍遶，　皆來讚歎佛。

難陀、跋難陀、　德叉、黑瞿曇、

與眷屬詣佛，　屈膝禮善逝。

伊羅鉢龍王，　百眷屬號泣，

憶念迦葉佛，　厭惡此受生：

『我昔懷疑惑，　壞小芛蘭葉，

是故生難處，　不能知佛法。

深厭此蛇身，　願速捨龍趣，

能知清涼法，　道場所得者。』

餘多千龍王、　海龍摩那斯，

持上妙龍衣，　來奉人中尊。

調達擲佛石，　夜叉住空接，

其名金毘羅，　恭敬在佛前。

阿吒夜叉城，　空無大夜叉，

誡約悉令集，　供養大仙尊。

灰毛針夜叉、　阿吒婆可畏、

雪山、婆多山、　驢夜叉歸佛。

種種異類身，　被服甚可畏；

多那由他鬼，　持吉物奉佛；

食海金翅鳥、　變形婆羅門，

寶冠自莊嚴，　住空而禮佛。

閻浮所有城，　一切大林天，

與城神俱來，　供養世間解。

無量林天至、　并諸樹神等，

及一切河神，　集詣法王所。

山峯、巖嶺神、　堆阜天亦至，

泉池、沼神等，　共海神喜到。

天、人、修羅、鬼、　迦樓、鳩槃等、

餓鬼、富單那，　悉來供養佛。

諸天、修羅眾，　離慢咸供養，

見佛入王城，　觀之無厭足。

過修菩薩行，　供養曾世尊，

彼作是淨業，　眾生觀無厭。

須彌、輪山等，　及閻浮諸山，

不能為障蔽，　諸佛照剎光。

此娑婆諸海、　土地悉平正，

佛剎普皆遍，　散眾花悉滿。

百千種光明，　法王足下放，

地獄盡清涼，　除苦獲安樂。

十力為說法，　天人得眼淨，

無量百千眾，　於佛道決定。

無等等入城，　現作是神變，

無量百千劫，　佛說尚難盡。

如是勝德聚，　牛王度彼岸，

一切德究竟，　頂禮佛福田。」

爾時，世尊與諸比丘前後圍遶往詣月光童子住處，坐所敷坐，諸比丘僧次第而坐。

爾時，月光童子知佛、菩薩比丘坐已，自手齎持多種美食——所謂佉禪尼、蒲禪尼、梨呵那諸沙尼等——又持漿飲，以百味食充足如來及以大眾。既充足已，歡喜踊躍，深自慶遇。佛及大眾飯食訖已，却鉢澡手，以萬億價寶衣奉上如來；比丘眾隨上、中、下次第，各以上、中、下三衣次第施之。

爾時，月光童子於佛及僧施衣物已，偏袒右肩，右膝著地，合掌作禮，住於佛前默念說偈而問世尊：

「菩薩智者行何行，　常能解知諸法性？

云何能入所作業？　惟願導師為我說。

云何能得於宿命？　云何不復處胞胎？

云何能得不壞眾？　何故而得無量辯？

無上定慧兩足尊，　如我所問願記說，

知諸眾生心所行，　於一切法無有疑。

佛知一切法體性，　離言語法以言說，

如師子吼摧野干，　佛降異道亦如是。

知諸眾生之所行，　通達諸法到彼岸，

無礙智慧淨境界，　惟願法王為我說。

知於過去、未來世，　及今現在亦悉了，

三世無礙智堪能，　是故我問釋師子；

一切三世諸佛法，　法王世尊悉能知，

於法體性善覺悟，　是故我問大智海。

能離一切諸法過，　已能斷於心穢故，

剪除一切癡穢結，　願佛為說菩提行。

而佛所得諸法相，　如所得相為我說；

我聞如是法相已，　依所聞相行菩提。

眾生行相多差別，　我作何行能解入？

願為我說入行法，　我得聞已則能知。

一切諸法各差別，　其體空寂性遠離，

菩薩云何能現證？　願為我說是法母。

於一切法到彼岸，　言說法句已修學，

己自無疑除他疑，　為我顯示佛菩薩。」

月燈三昧經卷第二

月燈三昧經卷第三

高齊天竺三藏那連提耶舍譯

爾時，世尊知月光童子心所默念而作偈問，告月光童子言：「若菩薩與一法相應，皆悉能獲最勝功德，速成阿耨多羅三藐三菩提。何謂一法？童子！若菩薩於一切法體性如實了知。童子！云何於一切法體性如實了知？所謂一切法遠離於名、離於音聲、離於語言、離於文字，離於生滅因相、緣相、攀緣相——所謂無相遠離於相，非心遠離於心——而知諸法。」

爾時，世尊即說偈曰：

「諸法但說一，　所謂法無相，

是智者所說，　如實而了知。

若說如是法，　菩薩了知者，

彼得無礙辯，　說億修多羅。

導師所加護，　顯示於實際，

不分別假名，　曾無有所說。

以一知一切，　以一切知一，

雖有種種說，　而不起於慢。

其心能了知，　一切法無名，

隨順學諸名，　而演說真實。

諸所聞音聲，　了知其聲本；

了知聲本已，　不為聲所染。

知音聲本際，　諸法相亦然，

若能解一法，　不復處胞胎。

一切法無生，　能了此無生，

知生說生者，　則能知宿命。

若得於宿命，　能知所作業；

若常知作業，　得堅固眷屬。

若於是空法，　菩薩能解了，

無有不知者，　此非煩惱際。

於非煩惱際，　凡愚妄分別，

是故於億劫，　數流轉生死，

不能知妄想。　猶如大導師，

彼不作惡業，　又不墮惡道；

是諸凡夫等，　不能知此義，

便起誹謗心。　如是滅苦法，

諸法不可得，　非無諸法想；

若能如是知，　彼想亦不見。

我知如是想，　凡夫妄分別，

於離分別法，　知者不迷惑。

此為智者地，　非是愚境界，

是菩薩所行，　謂空無分別；

此是菩薩地，　佛子之所行，

佛法妙莊嚴，　謂說寂滅空。

是諸菩薩等，　斷除諸有習，

不為色所壞，　安住於佛性。

一切法無住，　以無住處故，

若能如是知，　得菩提不難。

修施、戒、聞忍、　習近善知識，

若能知是業，　速證菩提道。

是人常為諸天敬，　乾闥、夜叉、摩睺等，

龍、鬼、羅剎、緊那羅，　是等常來供菩薩。

恒為諸佛所稱歎，　與諸世間興利益，

智慧相續樂寂滅，　勝妙菩薩悲愍身。

若有菩薩能知空，　利益無量億眾生，

柔和處眾演說法，　聞者欣樂而愛敬。

廣大智慧轉增明，　以是智慧能見佛，

亦覩莊嚴淨妙剎，　聽受諸佛所說法。

知一切法如幻化，　猶如虛空自性空，

能知體性是空無，　能如是行無所染。

其有修行菩提行，　於諸事中不生著，

知一切法如變化，　而於諸剎示變化。

能為諸佛所作事，　幻法體性無去來，

隨前所求得利益，　謂能安住菩提者。

恒念一切如來恩，　願紹佛種不斷絕，

能得光耀精妙身，　成就三十二種相。

其餘無量種利益，　行勝菩提當能得，

成就大力不可動，　威德諸王無堪抗。

具足福德甚端嚴，　福與功德威光耀，

諸天覩威不面對，　謂行佛法智慧者。

住於堅固菩提心，　與諸眾生為善友，

是人無復諸闇冥，　顯示勝妙菩提道。

離語言道無所欲，　諸法寂滅如虛空，

其有能知如是業，　成就無量勝辯才。

演說百千修多羅，　能示彼法微細義，

智者恒成無礙慧，　能知微細法體性。

常善知彼眾生信，　學習一切語言音，

為人顯示因果理，　能獲如上勝妙事。

具持力能無減少，　入眾無畏梵行者，

恒憶念持不忘失，　善能悟解法性故。

耳初不聞非愛語，　恒常聽覽可樂音，

口常宣說悅意言，　是人善知法性故。

念慧法智悉成就，　其心清淨無穢濁，

說百千經無滯著，　若有所演不虛設。

字句差別已修學，　善解千億諸語言，

名味、義趣皆善解，　由悟法性有斯德。

夜叉、羅剎、天、修羅、　迦樓、緊那、摩睺、茶，

為彼八部常愛敬，　斯由悟解法性故。

惡心神眾、毘舍闍，　飲血食肉極毒害，

其有持是寂定者，　是等常能作衛護。

聞於智者廣大言，　心喜踊悅身毛竪，

於彼菩提深愛樂，　能獲廣大難思福。

如是福報難可知，　於百千劫說不盡，

護持善逝法寶藏，　無量無邊無限數。

便為已供一切佛，　過去、未來諸世尊，

及住現在十方者，　以能宣說寂定故。

若人為樂福德故，　供養十力大悲者，

無量無數億諸佛，　時逕大海諸沙數；

更有餘人樂福者，　於此勝義持一偈，

於彼劫盡惡世時，　如是福德最為勝。

若有能聽一偈者，　是人便供一切佛，

於此末代惡世時，　斯為最勝上供養；

是人便得最大利，　堪受世間所奉敬，

諸十力生最上子，　於其長夜已供養。

彼見我在耆闍山，　我即為授菩提記；

我已付囑彌勒尊，　彼佛亦為授記莂。

是人復為彌陀佛，　為說無量勝利益；

或復往詣安樂國，　又欲樂見阿閦佛；

無量無邊百千劫，　是人不墮諸惡道，

於此菩提行勝行，　成就無量諸快樂。

無量功德勝利益，　如是我今已宣說，

若欲如我功德者，　應末世中正持經。

「童子！以是義故，菩薩摩訶薩能如是知不可思議諸法體性者，得如是功德之利，讚說如來真實功德，不謗如來言非真實。何以故？如來已得諸法為世所知，是人如實知於彼法，亦知無量如來功德能知如實不可思議佛法。何以故？童子！佛有無量無邊功德不可思議，遠離於心。以是義故，餘不能思、不能稱量。何以故？童子！其心無性、又無形色，不可覩見。

「童子！如是心體性即是佛功德體性，如是佛功德體性即是一切諸法體性。以是義故，童子！若菩薩說一切法體性一義如實知者，名為菩薩寂滅於心善解三界出離善根。如實了知、如實知見、如實說無有異說，隨說而行無所執著，出過一切諸煩惱地、過於欲界色界、解脫無色界、過於名地、過於聲地。善解離文字法、善解分別字智、善解離語言法，知於文字、善於文字、善於字差別智、廣知字智、善解一切法差別智、善於一切法廣差別智、善分別一切處法智，與不可思議佛法相應，魔王波旬及諸魔民所不能壞。」

說是法門時，有八億那由他諸天人等得修無障法忍，一切皆為諸佛授阿耨多羅三藐三菩提記，過四百八十萬阿僧祇劫得阿耨多羅三藐三菩提，種種名號、國土差別、壽命齊等。

爾時，世尊而說偈言：

「若有智慧諸菩薩，　趣向勝妙菩提道，

善於法義諸言說，　能行一切法體性。

口常宣說真實語，　稱佛實德而演說，

能知一切諸佛法，　於三界尊無有疑。

一切諸法同一義，　以修空故如實知，

彼無種種別異相，　於此一義已修學。

無分別想分別想，　眾生、壽命，我、人想，

盡與無盡如是想，　斷此諸想悉無餘。

不見如來有其色，　以知諸法自性無，

亦非諸想隨形好，　以斷一切顛倒故。

一切諸佛不思議，　遠離於心體寂滅，

若人能得如是知，　真見無上兩足尊。

若有能知神我想，　於中發起勝智慧，

如是知於諸法已，　彼便得名清淨眼。

是人無有諸障礙，　大智悟解出離道，

充滿具足二種因，　無有一切諸願樂。

於真實處如實見，　無有一切非實語，

是人所有諸言論，　隨順一切儀式法。

智者出過於欲界，　超色無色煩惱地，

能於三界離染著，　行在世間利眾生。

超過一切名字地，　及過音聲體性空，

雖經久時演說法，　於彼言說無所依。

遠離諸想及戲論，　斷除顛倒諸惡見，

於其智慧善決定，　是人勇健行如空。

若魔多億那由他，　為亂彼意作是言，

悉能映蔽是魔眾，　不從魔力自在攝，

棄捨一切諸魔業，　戒行清淨無熱惱，

若能深樂禪樂者，　彼則能知世間空。

若說五陰是世間，　已知彼法體空寂，

既無其滅亦無生，　一切諸法如虛空。

寧當棄捨自身命，　終不毀犯如來教，

於戒護持到彼岸，　隨其所願悉往生。

遊行無量諸佛剎，　見多那由他億佛，

終不悕欲生天上，　遠離一切諸願樂。

是人不捨勤精進，　於少時間行法行，

於其十方諸佛所，　善能讚詠而稱歎。」

爾時月光童子身，　得聞如是寂滅定，

棄捨一切利養事，　修行諸佛所歎法：

「若有欲得自然智，　我為一切世間上，

應當學是勝三昧，　若如是學人天最。」

爾時，世尊告月光童子言：「童子！是菩薩摩訶薩於是顯說三昧智應善修習、為人顯示。童子！云何顯示？所謂於一切法起平等心，無有彼此、無有分別、無無分別，無造、無起，無生、無滅，一切妄想、分別憶想、起想皆悉斷除；心所攀緣、意所思作及諸假名皆亦斷除；亦斷一切諸惡覺觀，於陰界入無有自性；斷貪、瞋、癡，謂念慧解脫、慚愧堅固；修行儀式所應行處，謂空閑地、智慧地，絕於去來，一切菩薩所學、一切如來行處、一切功德成就。童子！是謂顯說如是三昧。若能顯說如是三昧，便不離諸定，其心不失一切三昧，無有迷惑，起大悲心利益無量無邊眾生。」

爾時，世尊即於是時而說偈言：

「平等非嶮地，　微寂難可見，

斷除一切想，　故名為三昧。

非妄想分別，　離見不可取，

其心不可得，　是名為三昧。

正住如實定，　不取一切法；

如實不取故，　故說寂滅定。

法無少塵許，　亦無少可得；

無少可得故，　故名為三昧。

有得、無得者，　此名為妄想；

於法離分別，　故名為三昧。

以聲故說義，　是聲事非有，

猶如響呼聲，　又亦如虛空。

眾生無所住，　住處不可得；

得與不得音，　自性不可得；

若去、若墮落，　去道不可得；

去與不去音，　於道如是知。

存有定是取，　存無定亦然；

無著行菩提，　證聖道亦爾。

離嶮平等地，　是定慧無相，

佛子！修習此，　善修定相應。

非文字所能，　入是深義趣，

捨諸語言事，　得定無所取。

得此定菩薩，　如說相應住，

設火焚世界，　於中不被燒。

無量劫火起，　如空本不然，

若知法如空，　是人火不燒。

若燒佛剎時，　在定作是願，

滅彼火無餘，　人及地不毀。

彼神足無邊，　遊空無罣礙，

隨學定而住，　菩薩獲是德。

若生、若退沒，　無起亦無滅，

若能如是知，　得此定不難。

世間有生、滅，　如來之所說，

若能知此定，　當知是世親。

於世間不染、　世法不能礙，

身若無礙者，　能往諸佛剎。

常見於淨土，　及見世導師，

彼得聞正法，　在諸剎演說。

彼不起無知，　而說法性時，

能通達諸法，　如隨於法性。

於億劫演說，　辯才而不斷，

能變作多身，　其餘諸菩薩。

變化諸菩薩，　往遊諸佛剎，

千葉蓮花上，　加趺而安坐。

顯示佛菩薩，　總持修多羅，

并餘億諸經，　修習寂定故。

唯除不退轉，　餘不思議人，

莫能盡其辯，　顯示佛菩提。

乘重閣而去，　種種寶嚴飾，

布散諸妙花，　氛馥甚可樂。

散布諸末香，　并燒勝妙香，

或散無量寶，　為於菩提故。

菩薩救濟者，　如是無量德，

斷除諸煩惱，　獲得勝神足。

不起於煩惱，　清淨甚光耀，

無為不可壞，　是菩薩境界。

寂靜深寂靜，　離惱無煩惱，

超過於戲論，　樂無戲論法。

文字無能入，　諸法無相故，

智知唯音聲，　是故名定者。

無盡勝寂滅，　無功用不見，

一切佛境界，　實際無家宅。

從諸佛修學，　一切法自性，

學是佛功德，　到功德彼岸；

非此亦非彼，　本際無分別，

是故一切佛，　到功德彼岸；

於未來不去，　已知法性故，

無功用戲論，　到功德彼岸。」

爾時，月光童子白佛言：「希有，世尊！如來、應供、正遍知快能善說一切諸法體性平等。此說一切諸法體性平等，菩薩所學；若菩薩於所說三昧能修學者，速得阿耨多羅三藐三菩提。世尊！我復樂說。如來！我復樂說。善逝！我欲少有所說。」

佛言：「童子！樂說便說。」

爾時，月光童子在於佛前合十指爪掌向佛住立，稱佛實德，說偈讚曰：

「見生為老、病、死逼，　貪、瞋、癡等常迷惑，

佛本為發菩提心，　願成正覺解眾縛。

善哉！無量劫修行，　住檀調柔護諸過、

持戒、忍辱、勤精進、　善修禪定及智慧。

以無悕望棄王位，　妻子、寶貨悉能捨，

頭、目、手、足及壽命，　其心初無有疲厭。

禁戒皎然淨無垢，　捐棄身命常護持，

善能禁制身口意，　歸命善逝調心者。

安住智礦忍力中，　設使剜身無忿怒，

以慈血變流出乳，　歸命如來甚奇特。

成就於力住十力，　以無量智擇諸法，

佛以悲愍於世間，　救濟利益諸異趣。

已知一切法體空，　見諸世間悉虛妄，

悟道契會性無我，　知彼解脫無所脫。

遠離煩惱及放逸，　降伏魔力及軍眾，

知道無垢無礙智，　說寂無礙清淨法。

假使虛空星宿落，　地、海、城邑悉壞滅，

虛空無為性變異，　如來終無不實語。

見於苦惱諸眾生，　安住取著分別中，

為彼顯示離取著，　所謂甚深寂滅空。

不可思議無數劫，　大雄勇猛久已學，

修學一切無著已，　是故佛無諸過失。

佛所修學一切法，　如所得法為他說，

此非愚癡凡夫地、　又非一切諸外道。

心常安住於我想，　是名過失諸凡夫；

若能善知無我法，　無有一切諸過失。

大雄所出真實語，　恒常安住於實法；

安住如是實法已，　復能演說於實語。

過去曾修真實行，　乃能稱述於本願，

獲得真實妙果報，　是以能說真實語。

具足所行真實行，　善能覺於真實際；

如是所修真實行，　歸命人尊大智慧。

其智最勝無倫匹，　智慧具足甚光明，

究竟到於勝智慧，　歸命智慧言說者。

能與眾生作親友，　久遠修習慈悲心，

善能安住而不動，　不動猶如須彌山。

天人所師備廣德，　教誡大眾群生類，

善逝甚深勝智慧，　處眾無畏而震吼。

如是無畏師子吼，　如師子王威雄猛，

降伏一切諸外道，　猶如師子摧野干。

大雄善能降不調，　所調復能善調御，

能令成就為善友，　安住堅固而不壞。

見彼苦惱諸眾生，　最極依止於我見，

為其演暢無我法，　無有貪愛及不愛。

不學愚癡凡夫人，　依止嶮難不善徑，

為彼顯示真實道，　所謂趣向涅槃路。

若有取著我想者，　彼即住於極苦惱，

以其不解無我法，　謂能滅除苦惱處。

不可思議劫數中，　大智久已曾修學；

修學遠離取著已，　是故無有諸過惡。

演說離過諸法句，　世尊遠離於諸過，

善說真實微妙語，　口能解脫百種畏。

無量那由百千億，　天、龍、夜叉住虛空，

愛樂無上最聖法，　聞者靡不合真義。

如來善美歡喜語，　溫潤合時稱悅意，

和合無量微妙音，　憐愍解脫無數人。

伎樂音聲百千種，　一時奏擊相和合，

悉是天中悅樂聲，　如來一音能映蔽；

迦陵頻伽諸鳥眾，　同時共發微妙聲，

能令他人生欣樂，　於佛音聲非少分；

擊發歡喜之音樂，　善合一切諸管弦，

吹貝、鼓、笛、琴、箜篌，　於佛音聲悉不現；

緊那羅王歌舞音，　已曾善學百千樂，

若得聞者咸歡喜，　於佛音聲悉不現；

拘翅、鸚鵡、舍利聲，　孔雀、哀鸞、鴛鴦等，

所有一切美音鳥，　於佛音聲悉不現；

可愛悅樂美妙音，　世間所有善歌詠，

悉來集聚同時發，　佛聲最勝殊過彼。

諸天、夜叉、修羅王，　三界所有群生類，

其中最勝上妙身，　佛放一光悉映蔽。

如來色身如花敷，　一切相好以嚴飾，

出生福果甚清淨，　光明顯照於十方。

鼛、鼖、䗍、鼓、箜篌音、　銅、鈸、笙、簫美妙聲，

如是諸音相和合，　百分不及佛一音；

乾闥、修羅、摩睺等，　夜叉所有美妙聲，

并及三界諸妙音，　於佛百分不及一。

梵天所有諸光明，　及諸有頂天身光，

世尊若放一光明，　餘光百分不及一。

身、口、意業皆清淨，　布施淨故世不染，

功德寶聚人中王，　自然功德無等等。」

讚歎十力實語已，　童子歡喜作是言：

「以我供養佛法王，　願此福成釋迦文。」

佛知彼勝最淨行，　善逝于時起微笑，

彌勒覩笑而請問：　「惟願人尊說笑緣。」

其時大地六種動，　天、龍歡喜住虛空，

欣悅瞻仰兩足尊：　「請為我說笑因緣。

諸佛智慧所了知，　非佛弟子聲聞地，

今欲安誰最勝道？　惟願憐愍為我說。

惟除慈悲牟尼尊，　一切世間無堪者，

堪能授於法王位，　願為授於菩提記。

我今善問世導師，　釋迦牛王大威德，

已度智慧光明岸，　除斷貪、瞋、癡穢過。

不可思議恒沙億，　導師爾所劫修行，

為求勝妙菩提行，　為何因緣而現笑？

能捨自身手、足等、　妻子、眷屬、餘親愛，

常能修行是勝行，　是故我問牟尼尊。

象、馬、車乘及牛、羊、　奴婢、摩尼、真珠金，

不見所有諸珍物，　行菩提時而不捨。

其智最勝悉顯現，　知諸眾生之所行，

心信性欲已善知，　願說何緣而現笑？

誰曾供養人中尊？　誰復今成廣大利？

誰能受行佛所行？　為誰而能現此笑？

其地于時六種動，　億妙蓮花從地出，

其花光耀具億葉，　金色熾盛甚可愛。

佛子處彼蓮花上，　菩薩第一大神足，

無量法師而雲集，　是以我作如是問。

擊鼓、鳴鐃、吹貝音，　伎樂億數如恒沙，

如是等輩諸音樂，　佛聲於中最殊妙。

拘翅、頻伽、鵞鶴等，　眾鳥一時而雲集，

俱時各出美妙音，　於佛音聲非其比。

誰往行檀持禁戒，　無量億劫而修習？

誰復供養人中尊？　牟尼為誰而現笑？

誰昔起大恭敬心，　已曾請問兩足尊？

何因緣故得菩提，　而今便現是笑耶？

所有過去十力尊，　及今現在、未來世，

天人導師悉了知，　是故我問人中塔；

能知眾生心次第，　於其神足而不減，

又知眾生心所樂，　是故我問牟尼師；

修行無上最勝行，　因相應法已善學，

佛菩提道云何得？　是故我問兩足尊；

諸法微細難可見，　空寂難稱不思議，

修行十力之所行，　是以我問世大師；

若能善修慈悲心，　於不思議眾生所，

常不起諸眾生想，　是故我問兩足尊；

所行境界難思議，　於其邊底不可得，

已能度於心境界，　是故我問兩足尊。

布施、持戒已究竟，　智者明淨了三世，

遠離一切諸過惡，　為何義故現是笑？

舍利、目連、居律多，　及諸如來餘弟子，

非是彼等所行地，　惟佛境界最無上。

於一切法到彼岸，　諸有所學已究竟，

導師起發大悲愍，　宣暢微妙第一音。

過去無量僧祇劫，　亦曾問於如是義，

得為救世之親尊，　今既證果為我說。

夜叉、羅剎、龍、槃荼，　瞻仰兩足最勝尊，

一切恭敬合掌住，　咸疑世尊何緣笑。

多菩薩眾悉雲集，　具足神通多億剎，

如來心生最長子，　一切恭敬而合掌。

世尊導師非無緣，　最勝丈夫而現笑，

微妙語言鼓音聲，　以何因緣而現笑？

香象菩薩東方來，　從彼阿閦佛世界，

那由菩薩眾圍遶，　為問釋迦故來此。

又復安樂妙世界，　觀音菩薩、大勢至，

那由菩薩眾圍遶，　來問兩足釋師子。

過去無量億佛所，　供養無邊諸如來，

猶如大海中沙數，　為行無上勝菩提。

一切諸佛所嗟歎、　於菩薩德已究竟、

十方世界悉聞知，　文殊師利住合掌。

遊行那由他佛剎，　如是勝徒難可見，

佛子功德已善學，　一切合掌恭敬住。

根器最勝餘更無，　如是調伏柔軟者，

能持一切佛法藏，　願為宣說和潤語。

世尊導師非無緣，　最勝丈夫而現笑，

微妙鼓音願演說，　以何因緣而現笑？

拘翅、鴝鵒、鵝、孔雀、　雷霆牛王聲震吼：

願出天樂美妙音，　惟願演說增樂語，

善集慈悲離諸過，　智慧現前斷愚癡。

顯真實義離文字，　於百千劫已修持，

決定空寂知諸有，　顯示苦滅諸句義。

能壞一切外道智，　空無眾生及壽命，

諸佛修行百千行，　百千種福而莊嚴。

百千諸天咸讚歎，　百千諸梵亦復然，

夜叉、羅剎等淨心，　摩睺、金翅龍欣喜。

口常宣說無滯礙，　淨妙業果之所起。

所有諸佛滅度者，　及今現在、未來世，

一切了知無障礙，　從諸功德之所生。

大海、大地及諸山，　一切咸皆六種動。

諸天、修羅、龍、摩睺，　散諸上妙勝香花，

斷除貪、瞋及惛慢，　尸羅心意悉清淨。

寂靜音聲稱無想，　大聖如是師子吼。

具足辯才廣名稱，　於眼、於法善平等，

世間無等亦無過，　惟願大悲說笑義。

拘翅、頻伽及孔雀、　命命等鳥妙音聲，

一時共發甚可愛，　於佛少音非為譬；

大鼓、金鉦及諸鼙、　䗍貝、簫、筑、琴、箜篌，

千種音樂俱時作，　於佛少音非為譬；

諸天千種美音樂、　及諸天女妙歌聲，

眾集相和生人愛，　於佛少音非為譬。

救世導師以一音，　隨信種種發異解，

一切皆謂佛為己，　願大沙門說笑緣。

諸天及龍妙音聲，　迦樓、乾闥、毘舍闍，

是等不能滅煩惱，　唯佛音聲能斷除。

雖復起愛心無染，　行慈便能離瞋過，

能生智慧離愚癡，　能如是者離諸垢。

佛音不出於眾外，　能斷百種諸所疑，

於其音聲無高下，　牟尼妙聲寂平等。

假使三千界散壞、　大海一念盡枯涸、

日月可令墜落地，　世雄終無不實語。

語言清淨六十種，　吼音深美無所畏，

如來梵言願為說，　寂靜何緣而現笑？

一切三有群生類，　悉能了知彼所行，

過去、現在及未來，　人尊願為說笑緣。

所有如來大悲者，　於諸力中得究竟，

如來淨月圓滿面，　終非無緣而現笑。」

爾時，世尊即於是時以其偈頌答彌勒菩薩摩訶薩曰：

「如是月光童子者，　讚歎如來愛無比；

如是讚歎如來已，　後還為世所稱美。

昔日於此王舍城，　已曾覩見多億佛，

於彼佛所常請問，　如是勝妙寂滅定。

修行菩提道行時，　於一切世為我子，

常能具足無礙辯，　恒常安住於梵行。

彼人末代可怖時，　惟是彌勒所證知，

一切時中住梵行，　能廣分別是三昧。

若欲求是勝三昧，　稱道所行則能得，

無量億佛所攝受，　供養最勝大導師。

我住智中故記說，　於此月光勝妙行，

末代世時無障礙，　於其梵行及壽命，

知於千億諸如來，　如觀掌中菴羅果。

又復過彼恒沙數，　能於未來修供養，

諸天及龍有八億、　夜叉眾有七千億，

未來供養兩足尊，　是等悉能相佐助。」

得聞如是授記已，　歡喜愛樂而充滿，

月光踊身七多樹，　住空發於希有言：

「嗚呼！佛說最無上，　安住解脫智神通，

安住決定勝智故，　一切異論莫能壞。

遠離二邊證解脫，　觀察於事不著事，

於三界中智無礙，　悉無一切諸戲論。

一切戲論而不染，　諸見覺觀悉斷除，

善修於道無所依，　不為他壞、不違他。

又於三界無所依，　斷除諸結所行淨，

愛縛枝蔓悉捨離，　諸有相續皆盡滅。

悟解非有自體性，　離言說法悉了知，

於其顛倒無智者，　如師子吼摧野干。

佛今為現妙法藏，　我今獲得妙寶聚，

斷除一切諸惡趣，　我今得佛定無疑。

百福金色莊嚴手，　願此寶掌摩我頂，

對於天人大眾前，　惟願人尊灌我頂。」

「我念過去修行時，　於師子幢佛法中，

時有比丘甚聰叡，　名曰賢施為法師。

我作王子名黠慧，　身遇病苦甚困篤，

時彼賢施為我師，　柔軟淳直備儒德。

五百良醫無減少，　咸皆盡來為我治，

彼悉不能除我病，　親戚眷屬懷憂惱。

是時大師聞我患，　便至我所而慰問，

賢施即生悲愍心，　而為我說是三昧。

我得聞此三昧已，　不顧財寶心愛樂，

了知諸法體性故，　其時病苦即除愈。

比丘行於菩提行，　得成佛道號然燈；

我昔黠慧王子時，　以此三昧除苦惱。

以是因緣故，童子！　我憶是事今付汝：

能忍罵詈、毀辱等，　受持、讀誦如是定。

末世比丘有無量，　放逸毀禁多慳悋，

堅著衣鉢樂為惡，　於是三昧起誹謗；

嫉妬輕躁縱諸根，　止住俗家為貪利，

常依出入息利活，　是等當謗此三昧。

舒手展足奢縱誕，　趨步言笑自顧影，

伴黨挑臂隨路行，　若入聚落現異相。

如是不應儀式人，　晝夜繫心在童女，

於彼色聲常愛著，　遊行村邑現是儀，

心常貪嗜於美食，　戲笑歌舞及音樂，

販賣貿易恒規利，　憙樂飲醼及乘騎，

廣貯積聚飲食已，　命終墜墮三惡道。

專事墾殖及耕田，　保翫自己所住處，

受他教命傳書信，　棄捨禁戒及威儀，

親近白衣違佛教，　毀破禁戒住惡道，

常作佛不讚歎業，　所謂斗秤諸欺誑，

造作如是諸惡行，　以此惡行墮惡道。

多饒財寶、珠、金、貝，　棄捨親愛而出家，

不能安住淨戒聚，　還為販肆作鄙業。

牛馬雄雌相孚乳，　惟恃財穀為勝想，

何為出家除鬚髮，　而不護戒及儀式？

我於過去行菩提，　於千劫中修苦行，

為求如是寂滅定，　愚人聞之生嗤笑。

行非梵行憙妄語，　常貪利養趣惡道，

披梵行服為標式，　毀戒謗定言非法，

彼此遞互相破壞，　不能應法求利養，

各欲共相求短失，　命終墮於三惡趣。

百千人中難得一，　謂能住於忍辱者，

朋黨鬪諍無量人，　棄捨忍辱恒忿競。

咸自稱歎是菩薩，　欲望聲流遍諸國，

若得虛名自欣慶，　尚無善行何況道？

我曾不聞亦不見，　無有淨行欲樂者，

誹謗此法無欣慕，　而能獲得菩提道。

為不活故多出家，　不求一切佛菩提，

愚人安住我見中，　聞說無我便驚怖。

彼此更互恒諍論，　我慢自舉相陵蔑，

自稱己是說他非，　常行不善妄歡喜。

成就淨戒諸功德、　安住慈心行忍辱、

調伏柔濡淳善者，　是等善人為彼欺。

若有當來起惡心，　極甚抵突為不善，

喜樂鬪諍行非法，　是等爾時得供養。

我今善相勸告汝，　汝當於我生淨信，

於此如來所說教，　彼惡人輩勿親近。

於極貪愛及重瞋、　多愚癡人惛慢者，

無慚、無愧、心不調，　汝於彼速起忍力。

我今所說無量德，　比丘於此不安住，

非但口言得菩提，　要須堅固行者得。」

月燈三昧經卷第三

月燈三昧經卷第四(丹如來出城品第一之二)

高齊天竺三藏那連提耶舍譯

爾時，婆伽婆在大眾中示教利喜已，即從坐起出王舍城，詣耆闍崛山敷座而坐，諸比丘眾及諸天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽前後圍繞。

爾時，月光童子、八百億人，并天龍八部、諸鬼、神等，及餘世界十那由他諸菩薩眾，持諸寶鬘、塗香、末香、衣服、幡花、種種音樂、建立幢蓋、懸諸繒幡，出王舍城向耆闍崛山詣如來所，頭面禮足繞無量匝，以已所持花、香、衣服、寶蓋、幢幡、擊諸音樂設大供養。設供養已曲躬恭敬，為問法故却坐一面。

爾時，月光童子作如是言：「我於如來、應供、正遍知欲有所問，惟願聽許。」

爾時，世尊告童子言：「如來、應、正遍知隨汝所欲恣汝問之，汝所問者則能利益無量眾生，吾當為汝分別解說，令汝心喜。」

爾時，月光童子既蒙聽許即白佛言：「菩薩摩訶薩成就幾法能得如是一切諸法體性平等無戲論三昧？」

爾時，佛告月光童子言：「菩薩摩訶薩成就四法能得如是一切諸法體性平等無戲論三昧。

「何等為四？一者、善學柔軟，同住安隱到調伏地，能忍毀辱，見法除慢，是為初法。菩薩若能成就如是，便能得是一切諸法體性平等無戲論三昧。

「復次，童子！菩薩摩訶薩成就善戒、清淨戒、第一善清淨戒、不濁戒、不缺戒、不穿戒、不雜戒、無定色戒、自在戒、不可呵戒、不退落戒、無所依戒、無所取戒、無所得戒、聖所讚戒、智所讚戒，童子！是為第二。菩薩具足是法，能得一切諸法體性平等無戲論三昧。

「復次，童子！菩薩摩訶薩深怖三界起驚畏心、厭離三界起不染心、不著三界起逼惱心、為脫三界苦眾生故起大悲心、趣向阿耨多羅三藐三菩提發大精進心，童子！是為第三。菩薩成就如是，能得一切諸法體性平等無戲論三昧。

「復次，童子！菩薩摩訶薩求於多聞無有厭足，為重於法不求財利、為重於智不求名聞，隨聞受持、為他廣說、顯示其義，以悲愍故不為親屬，菩薩復作是念：『云何能令前聽法眾生於無上菩提速得不退轉？』是為第四。菩薩成就如是，能得一切諸法平等無戲論三昧。

「童子當知：此三昧法門，無量諸佛之所演說、無量諸佛之所讚歎、無量諸佛之所諮嗟、無量諸佛之所顯示、無量諸佛之所修習。」

爾時，世尊而說偈言：

「我念不思那由劫，　有佛號曰音聲身，

彼音聲身如來尊，　在世壽命六千歲；

彼佛次前復有佛，　號智自在世所愛，

彼智自在正遍知，　壽命一萬二千歲；

彼佛次前有佛號，　威德自在大勢力，

彼威德佛人中尊，　壽命七萬六千歲；

彼佛次前復有佛，　號大自在自然智，

彼大自在天人師，　壽命滿足千萬歲；

彼佛次前復有佛，　其佛號曰梵聲師，

彼梵聲佛兩足尊，　壽命滿足一億歲；

彼佛次前復有佛，　號眾自在最勝離，

彼眾自在無比尊，　壽命滿足六億歲；

彼佛次前復有佛，　其佛號曰聲自在，

彼音自在婆伽婆，　壽命滿足千萬歲；

彼佛次前復有佛，　號曰聲上為世燈，

彼聲上佛世導師，　壽命一萬四千歲；

彼佛次前復有佛，　號滿月面普名稱，

彼滿月面普名稱，　住世壽命一日夜；

彼佛次前復有佛，　其佛號曰日面滿，

彼日面佛無比尊，　壽命一萬八千歲；

彼佛次前復有佛，　其佛號曰梵面親，

彼梵面親兩足尊，　壽命二萬三千歲；

彼佛次前復有佛，　其佛號曰梵婆藪，

彼梵婆藪天人師，　壽命一萬八千歲。

如是等佛同一劫，　其數二百世導師，

汝聽我今說佛名，　皆是三界世間親：

無毀身佛、普音佛、　遍威德佛、遍聲佛、

聲供養佛、名聲佛、　聲身勇佛、聲身淨、

智起智知善聰佛、　智光映蔽智等起、

智焰聚佛、智勇佛、　梵上梵命梵善佛、

善梵天佛、勝梵聲、　梵音梵天梵施佛、

威力威主善威佛、　威德自在起威佛、

威德眼佛、善勝佛、　怖上怖慧善可怖、

可怖面佛、怖起佛、　可怖怖上見實佛、

善眼月上勝導師、　深遠音佛、無邊音、

淨音自在淨音佛、　無量音佛、善現聲、

魔力音壞善眼佛、　善眼淨面淨眼佛、

無量眼佛、普眼佛、　善普眼佛、勝眼佛、

眼映蔽佛、不毀眼、　調伏上佛、調伏佛、

善調心佛、善調佛、　寂根寂意寂上佛、

寂德極寂到定岸、　寂心無上如來尊、

住邊寂佛、善調心、　善調寂根定意佛、

寂上寂德熾盛佛、　度寂彼岸定勇佛、

眾因陀羅王眾佛、　眾自在佛、映蔽眾、

眾勝淨智大眾主、　眾主勇健大眾佛、

勝眾解脫正遍知、

見法法幢法起佛、　法體性起法力佛、

法佛妙法勇健佛、　自性法起決定佛。

如此自性法起佛，　合有八億皆同號，

是佛出於第二劫，　斯等如來我曾供。

自性法起決定佛，　若有得聞其名者，

聞已受持淨業人，　速能獲得是三昧。

我今所說牟尼王，　彼佛次後有餘佛，

不可思議無數劫，　佛號善勝音王佛。

彼善勝王如來尊，　壽命七萬六千歲。

是如來尊初會時，　有羅漢眾三十億，

六通、三明、根調伏，　具大威德、四神足，

住最後身諸漏盡，　不為八法之所染。

爾時復有菩薩眾，　其數合有萬萬億，

得六神通、具辯才，　於諸法空學究竟，

以神通力遊億剎，　展轉教化過恒沙，

問諸如來所行道，　還復住於本世界。

博通一切修多羅，　遊於世間作燈明，

是謂，佛子！大神力，　為利眾生遊諸國。

遠離醜穢行梵行，　不為欲故造諸惡，

常為諸天所憙樂，　於諸有中無所依。

於空閑處常乞食，　住於空寂行頭陀，

多聞巧言大福德，　能於三界無所著。

樂於禪定無所畏，　於義決定獲辯才，

於辭句義已善學，　佛子一問悉究竟。

攝護一切諸善業，　於無量劫修行滿，

常為諸佛之所讚，　演說解脫道句義。

持戒清淨無穢污，　如花處水無所著，

於三界中常起厭，　不為世法之所染。

其心清淨業善淨，　少欲知足具威德，

安住當來聖德中，　亦住三明殊勝道。

要在修行非口言，　自安於法為他說，

為諸如來善攝受，　委付一切佛法藏。

於三界中起怖畏，　以寂靜心常修定，

常為諸佛所加護，　說千億種修多羅。

若說億種修多羅，　遠離一切世間教，

信於空寂說深義，　無量名稱德如海。

童子！我於無量劫，　常讚歎彼無餘間，

我今但說其少分，　猶如大海水一渧。

彼時善勝音王佛，　說此寂滅最勝定，

是時三千大千界，　諸天及人悉充滿。

彼佛說此寂定時，　爾時大地六種動，

天、人眾數如恒沙，　安住不退菩提道。

有王最上人中尊，　號功德力大威神，

具足有於五百子，　顏貌端正甚壞麗，

有妙夫人數八億，　悉是王宮內眷屬，

彼功德王所生女，　合有一千四百億。

是王八月十五日，　方欲善受八戒齋，

共於八億那由人，　俱時往詣如來所。

稽首無上兩足尊，　即於佛前坐一面，

如來知彼心所樂，　即便為說勝三昧。

是王聞斯三昧已，　棄捨王位如涕唾，

并捨一切所親愛，　於彼佛所而出家。

夫人、後宮、調順子、　及諸女等皆出家，

後宮眷屬及親眾，　七十六萬那由他。

彼王、妻、子出家者，　安住勇猛常精進，

經行不住滿八年，　於經行時便命終。

此大聖王命終已，　還生本處王宮中，

忽然化生無胎染，　是時如來猶在世。

其父號曰堅固力、　其母號曰大智慧，

其王生已白父母：　『勝音王佛住世不？

時彼勝音王如來，　曾為我說勝三昧，

非是因緣、非無緣，　於諸有中唯說一。

一切諸法體性印，　出千萬億修多羅，

是諸菩薩無上財，　今佛猶說三昧不？

說法不壞於因果，　能修最勝八聖道，

如來智慧見世間，　了知諸法入真諦，

身業、口業皆清淨、　意業清淨、知見淨，

出過一切諸攀緣，　是佛猶說三昧耶？

能知諸陰界平等，　遠離一切諸入相，

證於無生寂滅忍，　是佛猶說三昧耶？

無礙辯才入寂智，　達解文字差別智，

能過一切取著事，　是佛猶說三昧耶？

知諸音聲得欣喜，　見諸佛已起深樂，

得於聖趣柔軟直，　佛猶說是三昧耶？

不起瞋怒恒調善，　發言美好常含笑，

見諸眾生先語慰，　佛猶說是三昧不？

恭敬尊長無懈倦，　禮拜供養恒瞻視，

其身清淨具白法，　法王猶說三昧不？

於諸白法常無厭，　住於空閑離邪命，

憶念諸地不忘失，　法王猶說三昧不？

於陰善巧智神通，　遠離煩惱調伏地，

能斷凡夫語言道，　法王猶說三昧耶？

常能修進諸勝行，　遠離犯戒知持犯，

及離一切諸親愛，　法王猶說三昧耶？

出過一切諸有生，　自識宿命離諸疑，

其心敬法聞總持，　佛今猶說三昧耶？

出生深利勝智慧，　信樂不動如山王，

得總持門不退轉，　世親猶說三昧不？

常求一切白淨法，　於惡法中恒遠離，

心不遊入煩惱朋，　如來猶說是法不？

諸學究竟得自在，　於諸禪定已窮盡，

智慧能令信欣喜，　說法牟尼猶在不？

勝智增長知生智、　無量智慧平等智、

知於諸趣隨生智，　牟尼王說是勝法；

信心出家捨俗地，　不著三界無所依，

制伏其心令欣喜，　是佛說是勝菩提；

於諸法中無執著，　常能攝受一切法，

於諸業果信不動，　最勝世尊說是法；

戒律持犯果報智，　滅於一切諸諍論，

能說非違非諍地，　兩足牟尼說是法；

受於忍辱無瞋怒，　於諸問答能善巧，

知諸法句差別智，　大悲世尊說是法；

知於過去、未來際，　能知三世佛法性，

知於三世分段智，　自然世尊說是法；

常能係心於一處、　常能安身於聖地，

於諸威儀常不改，　人中牛王說是法；

有慚有愧自莊嚴，　知於世間應時語，

一切常舒布施手，　無上世親說是法；

常能攝心有慚愧，　亦常厭離惡不善，

隨順頭陀常分衛，　牟尼王尊說勝法；

常懷慚愧恒欣喜，　於尊供養恒恭敬，

遠離憍慢修禮拜，　如來說是勝妙法；

策下劣心令其安，　自能測量智分齊，

遠離無知諸障礙，　如是勝人說是法；

能入心智語言智，　決定能知諸言辭，

遠離一切無利事，　法王如來說是法；

常得親近善知識，　遠離一切不善者，

常得信佛不放逸，　牟尼說是無上法；

知世假名但言說，　常厭一切世間苦，

於利得失無憂喜，　牟尼說是最勝法；

若得恭敬心不高、　不得恭敬心放捨、

得稱實歎心不喜，　是世間師說是法；

常捨一切諸惡道，　不與俗流相交通，

於出家眾亦不參，　自然智者說是法；

勇者遠離非行處，　於佛所行常安住，

威儀具足心善調，　如是法母佛所說；

常遠一切凡愚法、　亦遠一切污家法，

常護一切諸佛法，　是法大智之所說；

少言美妙善相應，　於他人處能軟語，

如法降伏諸怨敵，　大智慧日之教法；

知時節量諸飲食，　慎勿委信凡夫法，

若遇苦緣心不慼，　是為如來善勝教；

若見貧人令得財、　若見破戒起悲救，

以悲愍心為開曉，　如是勝法如來教；

常以法攝諸眾生，　及捨一切諸財物，

於諸八法無貯畜，　如來大聖所說教；

讚歎持戒訶破戒，　堅持淨戒不詐偽，

不積資財能棄捨，　此是如來最勝教；

深心啟請諸師長，　隨所言說悉能行，

常能親近諸法師，　如是如來最勝教；

心常愛樂恒恭敬，　亦恒安住於正見，

於諸善業能決定，　如是如來最勝教；

造諸善行為上首，　善巧方便棄捨相，

遠離於想及事相，　是為如來無上教；

於修多羅能解知，　實諦句義善修學，

證解脫智常善巧，　是為如來最勝教；

發言出於揩正語，　心境相稱詞決定，

有所宣說無有疑，　是為如來最勝教；

常應修習諸法空，　安住戒力無所畏，

遊行一切寂定處，　是為如來最勝教；

不求親愛及利養，　其心無有諸諂曲，

遠離一切諸惡見，　是為如來最勝教；

於陀羅尼得勝辯，　智慧照明廣無邊，

說法不斷辯才淨，　是為如來最勝教；

於四法門久修習，　能入於行最賢善，

於此佛教奉修行，　是為如來最勝教；

於佛所說隨順忍，　安住彼忍離諸過，

遠離非智住於智，　是為如來最勝教；

以智住於方便地，　修習菩薩善巧行，

為善丈夫所修行，　是為諸佛最勝教；

常離不應方便者，　如來說此為佛地，

若與智和佛隨喜，　是名如來最勝教；

佛地廣大非二乘，　凡愚無智生毀謗，

智者諸佛所攝受，　是名如來最勝教。

如來善知此法門，　諸天恭敬所供養、

千億梵眾恒隨喜，　如來猶說三昧不？

無量千龍恒禮拜、　緊那金翅常讚歎，

菩提樹下所得者，　如來猶說三昧不？

常為智人所求者，　是善勝法之資財，

非為財施無上藥，　如來猶說三昧不？

智慧腑藏辯無盡，　能出億妙修多羅，

善知三界如實智，　如來猶說三昧不？

說於船筏渡彼岸，　不為四瀑之所漂，

令名聞鬘得增長，　是以說此三昧定。

讚歎十種最勝力、　及讚人中大牛王，

菩薩功德勝無盡，　正由得是三昧故；

說於慈心除瞋恚，　行大悲人大喜、捨，

於大乘者得穌息，　正由說此勝三昧；

為師子吼說勝行，　此是佛智勝阿含，

一切諸法體性印，　如是三昧佛所說；

能招一切種智智，　求菩提者之園苑，

此能破壞魔軍眾，　謂是佛說勝寂定；

能生正覺之功德，　是一切法自性印，

無生寂滅妙法印，　導師所說勝三昧；

於住法者作明術，　在怨讎中而不現，

如法降伏諸魔官，　導師說是勝三昧；

顯示無礙辯才地、　諸力、解脫及諸根、

最勝十八不共法，　由斯三昧得是法。

求十力者之實法、　諸佛勝智之本因，

佛大丈夫所說法，　憐愍救護世間故。

最勝佛子所攝受、　求解脫者所欲樂，

聞是寂靜難見定，　為諸佛子之所愛。

諸佛滿足智慧處，　智慧菩薩起求心，

其心清淨無煩惱，　應修如是寂滅定；

身業清淨、口亦淨，　如來為示解脫門，

無有雜穢愛欲縛，　應當勤修是三昧；

不生貪愛、瞋恚地，　速能獲得大智慧，

能起於明滅無明，　是故應修寂滅定；

求解脫者令得滿、　求三昧者必剋獲，

離譏毀譽如來眼，　應當修習是三昧；

遊行通力多佛剎，　神足能見諸佛德，

陀羅尼門得不難，　應修如是勝寂定；

加持念根得菩提，　亦能加持見多佛，

以微細智說無生，　修是三昧得不難。

不應法者難覺悟，　遠離一切文字故，

不以音聲能了解，　曾不聞定故不知。

智慧菩薩已解了，　如法王說而能知，

寂滅無毀能測量，　但為救度世間故。

勇猛精進能善持，　堅固護念恒不失，

盡苦智慧及滅智，　佛猶說是三昧不？

演說一切法無生、　亦說一切諸有生，

諸佛如來妙智最，　佛猶說是三昧不？』

是法童子所顯示，　八十億千那由他，

得勝隨順音聲忍，　不退轉於勝菩提。

堅固力王報子言：　『是佛、世尊今猶在。』

王問童子如是言：　『汝於何處聞是法？』

子言：『聽我，剎利王！　我曾見於十億佛，

於一劫中悉供養，　具足諮問此寂定。

已於九十四劫中，　常得了知宿命智，

從此不生胞胎中，　正由修此三昧力。

於彼佛所恒聽法，　聞已深信而修習，

我常堅固起此信，　必證菩提無有疑。

受持讀誦三昧時，　若有人來問於我，

乃至夢中無疑網，　要必成於無上道。

我從得於無貪愛，　自知決定必成佛，

亦常如是起欲樂，　不知何時得菩提？

為學受持勝三昧，　若有比丘教我者，

我於彼人生恭敬，　亦如恭敬於諸佛。

我於彼人教一偈，　修行菩薩順忍時，

好心瞻仰如善師，　卑形恭敬而供養。

老、少、中年比丘所，　慚愧謙下生恭敬，

恭敬於彼得現稱，　福德後世名增長。

於相違諍不忻樂，　我時安住於少事，

能知惡業趣惡道、　能知善業趣善道。

不應法說放逸者，　於彼聞於不愛語，

亦自思念己惡業，　凡作業者無失壞。

我時不瞋亦不慢，　佛說忍力勤修行，

諸佛恒常讚說忍，　修忍易得菩提道。

我本持戒恒清淨，　亦令眾生住淨戒；

恒常讚歎戒最上，　由住淨戒人信受；

恒常讚歎蘭若處，　亦自安住淨持戒；

勸人修行八戒齋，　亦復教彼學菩提；

勸人修習淨梵行，　亦復教彼住法義；

為他顯示菩提道，　於命終後見多佛。

我念過去世劫時，　有佛號曰妙聲身，

於彼佛前發弘誓，　恒安忍力不傾動。

本作如是要誓時，　歲經八億四千萬，

時魔譏毀來罵辱，　我心初無有變動。

爾時降伏魔官已，　知我慈忍堅固力，

以清淨心接足禮，　五百眾發菩提心。

我於往昔無慳悋，　恒常讚歎行布施，

大富豐財有譽聲、　於飢饉時為施主。

若有比丘持是定、　或能修習為他說，

即自恒常供養彼，　作是心者令得佛。

我時有彼無上業，　見佛、世尊人中上，

生生恒受具足戒，　得為比丘聽法師。

我常樂於頭陀行、　亦住空寂蘭若林，

不為飲食故諂曲，　少分所得皆知足。

我一切時無嫉妬、　亦常不著於居家，

既不著家、不憎妬，　欣樂蘭若無退失。

我時恒住於慈行，　設有毀罵不瞋恚，

以慈悲心善調柔，　名聞花鬘滿十方。

常習少欲而知足，　樂於苦行修蘭若，

亦恒分衛不厭倦，　要誓堅固而不動。

習行信心常清淨，　於如來所信增上，

良由信佛有勝利，　諸根不缺恒端正。

如佛所說即能行，　成就如是堅固行，

是堅固行有何利？　諸天供養喜勸請。

我所演說之功德，　世間上德及餘德，

其有智人應修學，　為求菩提道行者。

我今憶念難行行，　本於往昔常修行，

若今演說時節久，　共汝相隨向佛所。』

彼大利智勝菩薩，　獲得具足五神通，

以神足力亦詣佛，　與梵天王多千萬。

堅固力王心欣喜，　與諸眷屬億萬眾，

俱共往詣如來尊，　頂禮接足住佛前。

佛時知王心樂欲，　即為王說此三昧，

是王聞此三昧已，　棄捨王位而出家。

其出家已於此定，　受持、讀誦、為他說，

後時過於六千劫，　得佛號曰蓮花上。

王有眷屬六百億，　俱時從王詣佛者，

彼聞如是勝三昧，　欣喜踊躍亦出家。

其出家者於此定，　受持、讀誦、為他說，

劫過六十那由他，　同一劫中悉成佛，

號善調伏智上佛，　無量人天興供養，

一一諸佛大名稱，　度脫恒河沙數眾。

堅固力王我身是，　修行勝妙菩提行；

昔時我子五百人，　是彼最後護法者。

我於如是千億劫，　勇猛精進離懈怠，

專心求此勝三昧，　正為無上菩提故。

童子！若有諸菩薩，　欲得如此勝定者，

精進勇猛不顧命，　應當學我勤精進。」

月燈三昧經卷第四

月燈三昧經卷第六

高齊天竺三藏那連提耶舍譯

爾時，世尊復告月光童子言：「菩薩摩訶薩應當成就善巧方便。童子！云何菩薩摩訶薩成就善巧方便？童子！是菩薩摩訶薩於一切眾生所而起親想，是諸眾生所有善聚而生隨喜，晝夜六時於彼福德而生隨喜；緣一切智，以緣一切智心於一切眾生所而生福德，是菩薩以此善根速得此三昧，成阿耨多羅三藐三菩提。」

爾時，世尊即於是時而說偈言：

「於諸眾生為己親，　所有一切福德聚，

晝夜六時於此善，　常能起彼隨喜欲。

我隨喜彼淨持戒，　乃至盡命不為惡，

菩薩具足清淨信，　所有福德悉隨喜。

隨喜信樂諸佛者，　於其法、僧信亦然；

隨喜能奉敬如來，　為求無上菩提故；

隨喜無彼我見者，　無眾生等及壽命；

隨喜能無諸惡見，　聞勝空法深愛樂。

於佛法中起隨喜，　得出家已受具戒，

少欲知足住林間，　懷慈愍心猶如劍；

隨喜獨一無侶者，　處林猶如刀入匣，

淨命常能少欲求，　無有諂偽託親友；

隨喜樂靜離憒閙，　於家親屬無愛戀，

於三界中常怖畏，　遊行世間無染著；

隨喜離彼戲論者，　厭惡一切受生死，

無有違諍行寂靜，　得此三昧則不難；

隨喜能識善惡者，　常離一切諍論事，

趣詣空閑林樹下，　求聖解脫真佛子；

隨喜常在空閑者，　不自稱譽輕毀他；

隨喜愛樂功德者，　住於佛法不放逸。

所有助道諸功德，　是不放逸為根本，

若有菩薩離放逸，　得此三昧則不難。

得值佛法為一藏、　又得出家第二藏、

淨信不濁第三藏、　得此三昧第四藏。

聞於大空佛境界，　聞而不謗為勝藏；

若得辯才為得藏，　得此三昧亦勝藏。

我已說彼諸善法，　謂戒、聞捨及忍辱，

是不放逸為根本，　佛說名為最勝藏。

若有菩薩不放逸，　即便具足諸辯才，

於佛智慧無疑惑，　得此三昧則不難。

「童子！以是義故，汝應住於不放逸行，是諸菩薩所應修學。何以故？不放逸者尚得阿耨多羅三藐三菩提，何況此三昧也？童子！云何菩薩住不放逸？童子！是菩薩成就善淨戒聚。童子！云何成就善淨戒聚？童子！是菩薩不捨一切智心學六波羅蜜。

「童子！若菩薩不捨一切智心行六波羅蜜，所有利益，汝當諦聽，當為汝說。童子！菩薩信樂檀波羅蜜者有十種利益。何等為十？一者、降伏慳悋煩惱；二者、修習捨心相續；三者、共諸眾生同其資產，攝受堅固而至滅度；四者、生豪富家；五者、在所生處施心現前；六者、常為四眾之所愛樂；七者、處於四眾不怯、不畏；八者、勝名流布遍於諸方；九者、手足柔軟，足掌安平；十者、乃至道樹不離善知識，謂佛、菩薩、聲聞弟子。童子！是為菩薩信樂布施十種利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「降伏於慳悋、　增長布施心、

攝受施堅固，　生在豪富家，

於其所生處，　而能起捨心，

為在家出家，　諸眾生愛樂，

若入大眾中，　無畏不怯弱，

勝名聲遠布，　遍城邑聚落，

手足恒柔軟，　成就具足相，

值遇善知識，　聲聞佛、菩薩。

常懷惠施心，　未曾有悋惜，

為億眾生愛，　是為捨慳利；

生在豪富族，　心常樂布施，

攝受捨堅固，　是為樂施利；

處在大眾數，　勝名遍諸方，

手足柔軟好，　是樂施之利；

遭遇善知識，　謂佛、菩薩等，

見已競來供，　是樂施之利。

「童子！菩薩淨戒有十種利益。何等為十？一者、滿足一切智，二者、如佛所學而學，三者、智者不毀，四者、不退誓願，五者、安住於行，六者、棄捨生死，七者、慕樂涅槃，八者、得無纏心，九者、得勝三昧，十者、不乏信財。童子！是為十種淨戒利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「滿足一切智，　如佛而修學，

智慧者不毀，　常無有怖畏，

誓願不退轉，　能安住勝行，

逃避生死處，　欣慕趣涅槃，

安住無纏障，　速得勝三昧，

住於淨戒聚，　遠離諸貧窮。

其智恒清淨，　修習佛所學，

不為聖者毀，　以戒清淨故。

智者誓不退，　勇健善住行，

見世種種過，　避之趣滅道。

彼心無障礙，　以住淨戒力，

速得離惱定，　是為淨戒利。

「童子！菩薩摩訶薩住於慈忍有十種利益。何等為十？一者、火不能燒，二者、刀不能割，三者、毒不能中，四者、水不能漂，五者、為非人護，六者、得身相莊嚴，七者、閉諸惡道，八者、隨其所樂生於梵天，九者、晝夜常安，十者、其身不離喜樂。童子！是為菩薩成就十種慈忍利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「是人火不燒，　刀杖莫能傷，

毒藥所不中，　暴水無能漂，

常為非人護，　具三十二相，

關閉諸惡道，　皆是慈忍利；

帝釋及梵天，　欲得則不難，

恒住安樂處，　喜悅不思議。

刀杖、火不害，　水、毒亦不傷，

天、龍、夜叉護，　住忍獲此益；

身相三十二，　不畏墮惡道，

死則生梵天，　是住慈忍利；

晝夜常安隱，　喜悅充遍身，

於眾清淨心，　無有諸過障。

「童子！菩薩精進有十種利益。何等為十？一者、他不折伏，二者、得佛所攝，三者、為非人所護，四者、聞法不忘，五者、未聞能聞，六者、增長辯才，七者、得三昧性，八者、少病、少惱，九者、隨所得食，食已能消，十者、如優鉢羅花不同於杵。童子！是為十種精進利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「成就難折伏，　其心無悔熱，

為非人所護，　常覩見諸佛，

增長勝辯才，　到於無盡智，

獲得三昧性，　無復諸病惱，

所食諸飲食，　入腹能消化，

如優鉢在水，　漸漸而增長。

如是所聞法，　聞已能增長，

晝夜恒思念，　終無有空過。

如來勇猛勤，　積劫被進鎧，

降魔及軍眾，　證道除憂怖。

菩薩救諸趣，　不顧戀身命，

精進起法藏，　我已顯彼德。

精進難可伏，　諸佛所攝受，

若能獲是利，　不久速證道。

所聞不忘失、　未聞者得聞，

增長辯才力，　是名精進利。

速逮此三昧，　無有諸病惱，

隨其所噉食，　消化得安樂。

晝夜增白法，　常勤不懈退，

不久得菩提，　堅心精進故。

「童子！菩薩摩訶薩與禪相應有十種利益。何等為十？一者、安住儀式，二者、行慈境界，三者、無諸惱熱，四者、守護諸根，五者、得無食喜樂，六者、遠離愛欲，七者、修禪不空，八者、解脫魔羂，九者、安住佛境，十者、解脫成熟。童子！是為菩薩禪定相應十種利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「彼不住非法，　安住於儀式，

遊行方便境，　遠離非境界，

其心無惱熱，　善調伏諸根，

受勝禪定樂，　宴坐離諸緣，

遠離渴愛欲，　飡食禪定味，

解脫魔境界，　安止佛行處，

樂獨林樹間，　是為勝方便，

修真實解脫，　滅除諸苦惱。

安心清淨法，　遠離非儀式，

住境遠非境，　合禪獲是利；

心不生熱惱，　證無食聖樂，

身心恒清涼，　是禪相應利。

處空根寂靜，　其心離雜亂，

獲得過人喜，　方便離欲故。

心不雜欲染，　常遠魔境界，

安止佛行處，　彼解脫成熟。

「童子！菩薩摩訶薩行般若波羅蜜有十種利益。何等為十？一者、一切悉捨不取施想，二者、持戒不缺而不依戒，三者、住於忍力而不住眾生想，四者、行於精進而離身心，五者、修禪而無所住，六者、魔王波旬不能擾亂，七者、於他言論其心不動，八者、能達生死海底，九者、於諸眾生起增上悲，十者、不樂聲聞、辟支佛道。童子！是為菩薩行般若波羅蜜成就如是十種利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「勇健一切捨，　而不取施想，

護持戒不缺，　亦無有所依，

智者修忍辱，　而不見眾生，

勇猛勤精進，　遠離於身心，

修習勝禪定，　不依於三界，

諸魔靡能制，　信慧之功能，

於彼諸外道，　其心不傾動，

到於生死底，　信慧之功能，

於諸眾生所，　而得大悲心，

聲聞、緣覺地，　曾不生愛樂。

於捨不存取，　持戒亦無依，

忍辱離生想，　是信慧功能；

精進而遠離，　修禪無所依，

不為魔所制，　是信慧功能；

他言論不動，　達到生死底，

於生起上悲，　是信慧功能；

聲聞、緣覺道，　不起愛樂心，

為學佛功德，　是信慧功能。

「童子！菩薩多聞有十種利益。何等為十？一者、知煩惱資助，二者、知清淨助，三者、遠離疑惑，四者、作正直見，五者、遠離非道，六者、安住正路，七者、開甘露門，八者、近佛菩提，九者、與一切眾生而作光明，十者、不畏惡道。童子！是為十種多聞利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「童子！是十利，　顯示於多聞，

是諸佛、世尊，　如實而了知。

煩惱及清淨，　二助皆實知，

能棄捨煩惱，　安住清淨中，

智慧除疑惑，　正直他見心，

常遠離惡道，　止住正真路，

開闡甘露門，　近於佛菩提，

為眾作光明，　而不畏惡道。

知諸煩惱資，　又達清淨助，

勇健離煩惑，　栖薄清淨法。

除眾種種疑，　能正他人見，

棄捨嶮惡道，　多聞住善徑。

能開甘露門，　堅固近菩提，

於眾如光明，　終不畏惡道。

「童子！菩薩摩訶薩行於法施有十種利益。何等為十？一者、棄捨惡事，二者、能作善事，三者、住善人法，四者、淨佛國土，五者、趣詣道場，六者、捨所愛事，七者、降伏煩惱，八者、於諸眾生施福德分，九者、於諸眾生修習慈心，十者、見法得於喜樂。童子！是為菩薩行於法施十種利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「行於最勝施，　於法無悋惜，

彼有十種利，　導師已顯說。

棄捨世惡事，　常能行善業，

安住善人法，　修行布施心，

能淨諸佛土，　如佛之所說，

趣詣道場所，　是為法施果，

捨離一切事，　修學於法王，

降伏諸煩惱，　彼得道不難，

慈心施眾生、　一切福德分，

不起嫉妬結，　獲勝過人樂。

智者離惡作，　勇猛為善事，

住善丈夫法，　法施者所得；

彼淨佛國土，　起助道善法，

趣近於道場，　是為法施利；

於事無慳嫉，　能了事自相，

解脫諸取著，　愛事無障礙。

智者發是心，　令眾有福分，

得慈無嫉妬，　善法中得樂。

「童子！菩薩摩訶薩安住於空得十種利。何等為十？一者、住佛所住，二者、修禪無依，三者、不樂一切受生，四者、於戒不取，五者、不謗賢聖，六者、於一切眾生住不違諍，七者、不得眾生事，八者、住於遠離一切惡事，九者、不謗諸佛，十者、攝取一切白淨之法。童子！是為菩薩摩訶薩安住於空十種利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「天人尊所住，　謂世親導師，

勇猛能安住，　謂無壽命等，

得彼禪定樂，　世間無所依，

心不悕受生，　以知法性故，

於戒若不取，　成就無漏戒，

不生惡道中、　常安住聖種，

住於無鬪諍，　世間最柔軟，

了知一切事，　稱如實體性，

乃至捨身命，　不誹謗如來，

於空法決定，　身證無所畏。

一切世間親，　佛道不思議，

能持於佛道，　空法無有疑。

人尊之所住，　非諸外道地，

不依禪定樂，　無眾生、壽命。

彼曾無所止，　不依於禪樂，

知無壽命法，　恒有無願心。

善知法自性，　不依諸煩惱，

信樂佛勝人，　曾無取著心。

彼常無鬪諍，　觀事修離行，

安住正覺道，　能持如來法。

「童子！菩薩摩訶薩住於宴坐有十種利益。何等為十？一者、其心不濁，二者、住不放逸，三者、諸佛愛念，四者、信正覺行，五者、於佛智不疑，六者、知恩，七者、不謗正法，八者、善能防禁，九者、到調伏地，十者、證四無礙。童子！是為菩薩摩訶薩住於宴坐十種利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「其心無濁亂，　遠離諸放逸，

住不放逸行，　宴坐之境界，

為世燈明念，　增長彼信樂，

佛智不思議，　方便無疑惑，

能知諸佛恩，　不誹謗正法，

安住善律儀，　到於調伏地，

得無礙辯才，　樂獨處林中，

捨恭敬利養，　宴坐之境界。

彼心不濁亂，　曾無有放逸，

智者常謹慎，　是為寂靜利；

無畏常愛念，　信於佛所行，

於佛智不疑，　是為寂靜利；

恒念如來恩，　不誹謗正法，

住律儀方便，　是為寂靜利；

彼到調伏地，　速證無礙辯，

演說百千經，　恒常不滯住。

速攝佛菩提，　護持諸佛法，

降伏諸異論，　廣作佛菩提。

菩薩於此終，　往生安樂國，

彌陀為說法，　逮得無生忍。

「童子！菩薩摩訶薩愛樂空閑有十種利。何等為十？一者、省世事務，二者、遠離眾閙，三者、無有違諍，四者、住無惱處，五者、不增有漏，六者、不起鬪訟，七者、安住靜默，八者、隨順相續解脫，九者、速證解脫，十者、施功而得三昧。童子！是為菩薩愛樂空閑十種利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「成就少事務，　遠離眾憒閙，

彼成無違諍，　獨靜空閑利；

其心無瞋惱，　不增長有漏，

常和無諍訟，　是住空閑利；

安心住寂滅，　常樂遠離行，

隨順無累智，　速證解脫道，

處林習禪定，　棄捨眾閙過，

不復起違諍，　樂閑獲是利。

常厭離有為，　世間無欣慕，

諸漏不增長，　住林有是利；

不起鬪諍過，　心常樂寂靜，

善禁身、口、意，　住空有是利；

隨順於解脫，　速到無障累，

常住樂恬靜，　是住空閑利。

「童子！菩薩摩訶薩樂於頭陀、常行乞食有十種利。何等為十？一者、摧我慢幢；二者、不求親愛；三者、不為名聞；四者、住在聖種；五者、不諂、不誑、不現異相、又不激切；六者、不自高舉；七者、不毀他人；八者、斷除愛恚；九者、若入人家，不為飲食而行法施；十者、住頭陀行，有所說法為人信受。童子！是名菩薩摩訶薩樂於頭陀、行於乞食十種利益。」

爾時，世尊即說偈言：

「彼人無我慢，　不求託親友，

利衰心平等，　以住頭陀故；

不壞於聖種，　無諂亦無誑，

自身不高舉，　亦不輕毀他，

棄捨愛恚心，　說法無所悕，

若說人信受，　是為乞食利。

不求親名利，　安住聖種中，

柔直不諂慢，　是樂頭陀利；

不自譽毀他，　得譽不欣喜，

聞毀無恚惱，　是樂頭陀利；

法施不為食，　不求恭敬故，

所言人信受，　是樂頭陀利。

「童子！菩薩摩訶薩住如是等功德利益，在於空閑得見佛藏、得於法藏、得彼智藏，得過去、未來、現在智慧之藏。

「童子！云何得於佛藏？童子！菩薩摩訶薩樂遠離行、住於空閑，獲五神通。何等為五？一者、天眼，二者、天耳，三者、能知他心，四者、善知宿命，五者、神通境界。是菩薩以天眼界清淨過人，見於東方無量無數諸佛、世尊；如是，南、西、北方亦復如是；四維、上、下亦見無量無數諸佛，常得覩矚未曾捨離。童子！是為菩薩得見佛藏。

「童子！云何菩薩摩訶薩得於法藏？童子！是佛、如來有所說法，彼菩薩以天耳界清淨過人悉皆得聞，是菩薩常得聞法而不遠離。童子！是為菩薩得於法藏。

「童子！云何菩薩得於智藏？童子！以是智慧能持諸法，於一切眾生大悲為首，以不癡心而為說法、知彼法義。童子！是為菩薩摩訶薩得於智藏。

「童子！云何菩薩摩訶薩得過去、未來、現在智藏？童子！是菩薩如實知一切眾生心行惟自心行次第所起，觀自心法以無亂想，修習方便如自心行；類他亦爾，隨所見色、聞聲，有愛、無愛心皆如實知。童子！是名菩薩得過去、未來、現在智藏。

「童子！我今略說住如是德菩薩摩訶薩得一切佛法，非諸聲聞、辟支佛地，何況一切外道異論？」

爾時世尊而說偈言：

「我念過去無量劫，　有佛、如來大名稱，

號曰威德眾王佛，　為諸人天所供養。

比丘十億具神通，　達到辯才自在岸，

住頭陀行心調伏，　彼佛具足爾所眾。

有城七億六千萬，　其城廣長二千里，

彼時世界閻浮提，　最勝七寶之所成。

其城殊妙甚奇麗，　百園勝家而莊嚴，

其園苑林如密雲，　常有種種諸花果，

所生異種諸林樹，　菴羅、閻浮芭蕉等。

迦尼、瞻波、畢落叉、　尼拘畢鉢眾鳥集，

頻伽、拘翅、孔雀等，　鵞王舍利甚歡樂。

種種異類眾鳥音，　臻湊遊戲百園裏，

如提頭賴勝鵡王、　那羅、拘蜂、鶴鳥聲，

其身種種毛羽色，　處在蓮花出妙音。

所有卵生諸異類，　出和雅音生人樂，

遊行園苑自娛樂，　歡樂遞相命呼聲。

目多婆師、輸迦花、　波利耶多、拘羅婆，

娑呵迦樹如雲布，　鉢頭、芬陀、拘牟頭，

水中種種眾異花，　莊嚴其池甚端妙。

諸雜香花共嚴飾，　時彼園林殊可樂。

時閻浮提有一王，　號堅固德為人主，

彼王具足五百子，　調柔端正學伎能。

其國豐熟甚安隱，　無有諸過常勝樂，

地皆布散諸香花，　與彼天宮無差別。

牟尼法王於彼時，　宣暢如是寂滅定，

說：『諸有道猶如夢，　無有初生及終沒，

眾生、壽人不可得，　一切諸法悉虛妄。

譬如虛空電幻化，　又如野馬、水中月，

無有此世生滅法，　亦無趣向他世者。

曾所作業不失壞，　三界黑白報不亡，

無有斷常諸行等，　不集於業不住有，

非自作業還自受，　亦非自作他人受。

無有去者亦無來，　眾生非有亦非無，

無見取等惡見聚，　亦無眾生及淨行。

無生寂滅無相句，　如來功德佛境界，

是陀羅尼十力才，　是佛、如來勝行處。

純白淨法功德聚，　智德總持力最勝，

神足變現勢無邊，　六通辯才由斯起。

於其自性曾無減，　無行之行非法行；

是法界中無所去，　是行非行真法行。

非音聲性入自性，　於趣自性無所住，

無住無依自性行，　遠塵寂滅佛境界。

定行勝定最勝定，　非行自性有所住，

於有自性常隨順，　微細難見不動句。

彼常安住而不動，　住無所住住法性，

不可得說住自性，　是行不動住於法。

以音聲說非聲道，　音聲體道是法道，

無別聲聚有所在，　如是性行是法行。

所說行音非生行，　其法體性真義行，

以音聲說眾生行，　音聲眾生行俱無。

於中文字無所入，　智慧廣大義亦然，

是道佛讚而修行，　光明法理微細行。

廣離塵垢智慧藏，　若有能住無等等，

常霔勝妙法施雨，　謂第一空真義道。

遠塵清淨第一句，　寂滅勝寂離垢染，

無分別取及戲論，　是佛所說寂滅句。

非初、非中、非後住，　非有、非無、非方所，

已知如是自性行，　是無等法佛所說。』

堅固德王爾時聞，　兩足世尊說是定，

與八十億那由眾，　歡喜信敬詣佛所。

時王頂禮人中雄，　以大信心恭敬佛，

受教退住在一面，　瞻仰敬心合指掌。

佛知彼王淳淨行，　根識自在到彼岸，

世尊應其心樂欲，　為說如是勝三昧。

是王聞說第一義，　廣發歡喜聖信樂，

棄捨一切四天下，　離五欲樂而出家。

彼王因是出家已，　於佛決定深愛樂，

時閻浮提一切人，　咸皆捨欲而出家。

比丘及尼樂習定，　如來徒眾廣無量，

粳糧自然從地出，　諸天悉來而給侍，

袈裟法服從樹生，　無垢清淨甚可愛，

割截縫治依量法，　彼佛功德威力故。

童子！汝當觀彼王，　捨家出家棄天下，

觀彼三界如機關，　為求廣大菩提樂。

當於來世法末時，　不能捨彼貧賤家，

杻械、枷鎖困苦者，　於此勝法不生信。

雖被枷繫杖策罰，　罵詈、毀辱百千種，

王力多迫悉能忍，　困苦貧極不捨家。

資財乏少壽短促，　徒勞辛苦無福報，

愚癡不學諸伎能，　是人常居凡俗地；

迫愶無義頑暴惡，　貪惜自富奪人財，

調戲笑弄毀善人，　自稱已發菩提心；

愛他人妻奪資產，　慳嫉狡猾多縱逸，

離悲愍心趣惡道，　亦自稱言：『我作佛。』

見他苦惱生欣悅，　破戒暴虐懷惡心，

不念恩報破壞他：　『大德！為我說法行。』

聞他說彼菩提行，　反於其人生瞋恚，

若見法師少過失，　增長加說百千種。

童子！汝今聞我說：　於此人輩勿親近，

若欲求證菩提道，　乃至夢中莫往返。

頭陀行中無量德，　於無邊劫而演說，

於如是德不安住，　終不能得勝菩提。

其心清淨恒善語，　戒淨心柔言美妙，

諸尊長所常淨心，　不久便得是三昧；

不從我慢生穢惡，　其心清淨恒成就，

棄捨憍恣及瞋怒，　能得如是勝三昧；

常念諸佛功德聚，　皮膚金色無量德，

佛身諸相自莊嚴，　如秋夜靜眾星列，

勝蓋、幢幡及帳幕、　塗香、末香并花鬘，

眾勝供養無等像，　不久能得此三昧；

栴檀沈水及末香，　勝蘇油燈無量種，

持供恒沙佛塔廟，　不久便得是三昧；

琵琶、箜篌、鼓妙音，　簫、笛、鐃吹及讚歎，

種種美音百千萬，　供養離惡最勝尊，

造作無量佛形像，　眾寶善巧而彫飾，

姝妙端正最勝上，　不久便得是三昧；

常處林藪樂寂靜，　棄捨聚落離著心，

樂獨無二猶如劍，　不久便得是三昧。

我作法王汝為子，　隨順學我三昧行，

我昔得彼大名稱，　其名號曰堅固王。

我本供養無量佛，　恒願護持清淨戒，

於十力所起恭敬，　為求如是勝定故；

我於本昔棄妻子，　捨頭、手、足、及眼、耳，

未曾起彼下劣心，　為求勝寂三昧故；

象、馬、車步無量種，　珍寶、宅舍一切施，

其心初無有悔恨，　為求如是勝定故；

奴婢、財穀過百數，　種種衣服及飲食，

充滿一切來求者，　為求如是勝定故；

摩尼真珠、勝金、銀、　琉璃、金剛、錢貝、玉，

所有一切悉能捨，　為求如是勝定故；

我捨珍寶嚴身具，　瓔珞臂印、師子絛、

天冠、寶網過百種，　為求如是勝定故；

微妙上勝多百億，　我時歡喜而施與，

劫貝、鉢咄、獨拘羅，　為求如是勝三昧；

昔見貧窮及繫閉，　多役力求不獲苦，

我於彼所能廣施，　為求如是勝三昧；

象、馬、牛、羊、白屋宇、　園苑、車乘、寶莊嚴，

我施百千貧乞者，　為求如是勝三昧；

億那由他林園苑，　眾寶莊嚴而施與，

施時歡喜起悲心，　為求如是勝定故；

王都、城邑及聚落，　種種土地悉皆捨，

施已能生增上喜，　為求如是勝藏故；

一一寶聚如須彌，　嚴身上服亦如是，

我悉施與貧乞者，　為求如是勝定故；

富足無量諸貧窮，　歸趣我者為救護，

苦惱眾生令得樂，　為求如是勝定故。

昔於大地我最富，　見諸世間極苦惱，

棄捨王位諸所有，　悲心盡願與彼樂。

童子！我昔為希事，　無量劫中所為難，

言說所陳無能盡，　億劫我說尚難窮。

我若所說眾迷惑，　於佛所行無能信，

備經無量諸苦事，　為求如是三昧故。

我今勸進汝童子，　汝於我言生重信，

善逝終無不實說，　大悲實語佛最勝，

其餘苦事百千種，　我昔具受乾竭身。

云何能得是三昧？　若得脫人百千苦，

於剎那中證此定，　便獲真實智慧道。

我時見佛那由他，　過於十方恒沙數，

獲致如意勝神足，　能往百千諸佛剎。

詣彼請問最勝尊，　論難莊嚴百千種，

時佛為我所宣說，　酬答如向所問難。

我悉能具領納受，　乃至不忘一字句；

既得聞是真實法，　廣設無量百種難，

敷演遠塵寂靜句，　安無量眾智慧道。

我住如是勝三昧，　於無量劫學此法，

昔日無量諸眾生，　亦置無上最勝道。

若人本來不見佛，　於此勝法未曾聞，

彼終不能生信樂，　第一義空真實定；

其有智人能解了，　得於甚深真實德，

聞第一義不驚怖，　聞已生上歡喜心。

彼彼能持我菩提，　即是如來真佛子，

希有猶如優曇花，　我為多劫修苦行。

彼人不畏墮惡道，　常得遠離於八難，

當見無量那由佛，　亦能信是勝三昧。

如彼彌勒獨無侶，　於眾生所得淨智，

是三昧經在彼手，　我為授記如彌勒。

是人成就念智慧，　聞持究竟道增上，

辯才樂寂無憂惱，　是定在彼人手故；

是人常得天供養，　又為眾人所禮敬，

恒為鬼神所護衛，　以持如是三昧故；

不為火、毒之所傷，　一切刀杖莫能害，

入大水中不漂溺，　斯由持是三昧故；

是人恒住山林中，　為諸天等所給侍，

夜叉無量來供養，　受持如是三昧故；

智慧廣大如巨海，　說佛功德無障礙，

演暢諸佛真實德，　以持如是勝定故；

是人所聞無窮盡，　猶如虛空無有邊，

執智慧炬除闇冥，　是人持是三昧故；

柔軟美妙應義語，　處眾演說智者愛，

說如泉河澍無竭，　以持如是三昧故；

猶如醫王施良藥，　又與眾生作歸舍，

能為世間作光明，　以持如是三昧故；

是人不為愛欲心，　樂於寂滅得禪樂，

說於寂靜美妙言，　以持如是三昧故；

是人離相意不染，　於一切相悉簡擇，

心常寂靜而經行，　以持如是三昧故；

彼得無垢離垢眼，　能見無量諸如來，

得丈夫眼廣無邊，　由持如是三昧故；

孔雀美音應寂靜，　迦陵頻伽悅意聲，

合和諸樂出妙響，　由持如是三昧故；

成就雷霆聲遠震，　眾鵝鍾鼓美妙音，

美合百種勝伎樂，　以持如是三昧故；

無量無數僧祇劫，　成就如是和雅音，

所說語言如甘露，　斯由持是勝三昧；

餚饌飲食不貪嗜，　於衣鉢中不生著，

少欲知足善調柔，　由持如是三昧故；

能於自身不高舉，　於他人所不輕毀，

心常柔軟樂禪定，　由持如是三昧故；

常自觀察己所行，　不見他人所闕失，

與眾和顏無違諍，　由持如是三昧故；

悲心恩潤清淨慧，　離邪正直無諂曲，

意恒柔軟樂解脫，　由持如是三昧故；

心常樂行布施行，　慳悋之結不能染，

不為境界所攝錄，　以持如是三昧故；

端正殊特人喜樂，　其身皮膚真金色，

三十二相以莊嚴，　以持如是三昧故；

色相功德悉端妙，　多人愛敬恒守護，

男、女、大、小觀無厭，　以持如是三昧故；

諸天、龍、神、夜叉眾，　於是人所悉歡喜，

往詣家家皆讚歎，　以持如是三昧故；

梵王、帝釋、自在天，　并餘一切來供養，

其心都無起我慢，　以持如是三昧故；

彼離一切諸嶮徑，　無有障難惡道畏，

解脫一切恐怖事，　由持如是三昧故；

能聞佛說微妙法，　無復一切諸疑惑，

隨順趣入甚深法，　以持如是三昧故；

若聞賢聖微細法，　悉能解了得究竟，

由於過去因緣力，　以持如是三昧故；

如來說於如是言，　善得利養心不舉，

以是因緣得總持，　斯由得是三昧故；

是人臨欲命終時，　悲慧雄猛彌陀佛，

是佛為現住其前，　以持如是三昧故；

得見十力稱所求，　及諸聲聞住其前，

決定生彼安樂國，　以持如是三昧故。

假令一切眾生類，　一時成佛盡有邊，

其中一人咸供養，　復過恒河沙數劫，

若於後世末代時，　得聞是定無諂人，

能於是定起隨喜，　過前功德非分數。

童子！當知寂滅道，　是第一義空三昧，

若書、讀誦、受持者，　是人名為持法藏。

「童子！以是義故，菩薩摩訶薩若欲知一切眾生言音，及知一切眾生諸根差別、前後不同而應說法，童子！彼人於此三昧應當受持、讀誦、廣為人說。又，為攝一切眾生故，應當修習方便相應。」

爾時，世尊即說偈言：

「若人曾見無量佛，　亦曾諮問是三昧，

是勝智人持此定，　住第一善而不動；

得於人天上妙樂，　常得他人勝供養，

又得禪定涅槃樂，　是不放逸持定故；

聞他讚已不生欣，　若被罵辱亦無恚，

八法不動猶如山，　樂求解脫持定故；

口初不說無義語，　離瞋、傲慢及諍論，

忍辱調伏心歡喜，　由不放逸持定故；

其言柔軟諦審實，　舒顏和悅先慰問，

見諸眾生常含笑，　以持勝淨三昧故；

心常調伏不惱他，　善攝五根持戒淨，

住實少言利可愛，　以持淨勝三昧故；

常捨廣施無悋心，　飢渴眾生令飽滿，

自食不欣施他喜，　善業人持直定故；

為多百千諸天愛，　夜叉、修羅、龍恭敬，

獨處林中恒守護，　勇猛持是勝定故；

樂在寂靜離音聲，　龍、阿修羅恒親覲，

一切無能怖畏者，　以不放逸持定故；

其聲猶如梵天音，　又如眾鵝可樂聲，

亦如五百美妙音，　名聞遍彰諸世間。

大地所有諸微塵，　功德過於彼塵數，

利益眾生功德藏，　以修如是寂定故。

「童子！菩薩摩訶薩心生樂欲：『我於一切法自性云何得知？』童子！菩薩摩訶薩於此三昧應當受持、讀誦、為他廣說、修習方便相應，為攝一切眾生故。」

爾時，世尊即說偈言：

「智者無恚愛，　又不起愚癡，

煩惱悉微薄，　知勝寂法故。

佛戒不缺犯，　女色無縱逸，

堅心求是定，　知法離塵垢。

智慧及神足，　覲佛詣多剎，

總持到彼岸，　以知寂定故。

速成兩足尊，　為寂治煩惱，

善拔惡毒箭，　說無垢寂句。

若人為良醫，　善知病起由，

學此智決定，　解脫眾生害。

學理得自在，　無著堪供養，

安眾無悕望，　解知淨法故。

人師子忍辱，　打罵無瞋恚，

屠割亦不惱，　能知陰空故。

忍力如須彌，　都無計忍想，

乃至佛不存，　知有常空故。

三界無量想，　三世悉了知，

能顯理無量，　無畏學法故。

於事不取想，　愛、憎悉不取，

知法常空寂，　得勝寂滅故。

若說此勝定，　不久見菩提，

聖境善了達，　施是獲多報。

說億修多羅，　所演無滯礙，

辯才不斷絕，　知法廣大故。

若人不思劫，　定慧猶如雲，

說法無窮盡，　知此寂定故。

辯才不思議，　求道必能得，

說無邊億經，　知法相名遍。

佛說無上法，　聞持令充滿，

於中無疑惑，　知法悉非有。

愛語常行施，　善捨拯貧樂，

資生恣充足，　悲愍世間故。

當作閻浮王，　愍眾無瞋怒，

眾人起慈敬，　以知空法故；

端正妻、男、女，　王位、身皆捨，

決定無悋悔，　以知空寂故；

若人割支節，　夢寤都無瞋，

曾供無量佛，　以持空法故；

供養牟尼日，　三世無疲倦，

大信心不動，　是知空法故；

善持佛法藏，　住勝陀羅尼，

不久得成佛，　以持勝經故。

世世不聾、盲，　曠劫具諸根，

八難常遠離，　係心說此經。

為福離惡道，　端正相莊嚴，

心淨住神通，　以斯佛現前。

種種應化身，　諸剎度眾生，

若得見彼者，　菩提意決定。

智念無憂者，　精進勢力起，

勝法中究竟，　末世持經故。

身出千億光，　其光蔽日月，

若修習空定，　不久人中勝。

我求寂境界，　千億僧祇劫，

不捨勤精進，　為然燈授記。

智應行是經，　說勝諸佛法，

外道愚癡失，　命終地獄煮。

受苦最尤劇，　那由劫乃盡，

多劫畢罪已，　得為甘露因。

末代可怖時，　近於無上道，

護持我法藏，　記彼持是經。

月燈三昧經卷第六

月燈三昧經卷第七

高齊天竺三藏那連提耶舍譯

「童子！若菩薩摩訶薩應常樂修神通本業。云何菩薩摩訶薩大神通本業？謂攝一切善法，不取戒聚、不著定聚，於智慧聚亦不戲論、於解脫解脫知見之聚亦不取著。童子！是為菩薩摩訶薩大神通本業。若成就神通本業得大神通者，菩薩摩訶薩於一切變現自在，便能為一切眾生說法。為攝大乘故，是菩薩於此大神通本業應常修學。」

爾時，世尊而說偈言：

「神通本勝業，　顯示無果報；

悕果修諸行，　取我想不除。

所言神通者，　佛智不思議；

若住取著者，　彼人無智慧。

不思議諸法，　音聲而顯示，

若執於音聲，　不達方便說。

不曉方便教，　靡知方便說，

非法說為法，　於法寧覺了？

三千世界中，　我時說諸經，

義一種種味，　彼悉不可說。

所有十方佛，　顯說無量法，

諦思一句義，　便則一切解。

一切法無我，　若人學此義，

彼時習一句，　悟佛法不難。

諸法是佛法，　若人學此法，

如法而解了，　便順於空法。

諸語是佛語，　一切聲事無，

遍於十方求，　佛語不可得。

佛語最第一、　佛語無過上，

微細事悉無，　是為語最上。

彼法最無上，　顯現不斷絕，

無得微塵許，　諸佛之所說。

諸法不可得、　無有法可證，

如是知於法，　能解佛菩提。

彼若悟此法，　便轉於法輪；

轉於法輪時，　則暢勝甘露。

菩薩能解了，　無上佛菩提，

得為無等尊，　令他悟佛智。

無修及無願、　無相謂與空，

如斯四種門，　佛說為解脫。

眼、耳及鼻、舌、　身、意諸根等，

此皆體性空，　憍陳最初見。

若能於此法，　如實知體性，

諍論彼便無，　了達法相故。

謂勇猛境界，　菩薩救護者，

悉無有疑惑，　了法體空故。

能達諸法性，　故得名為佛，

以難量法界，　覺悟應度者。

得諸佛之業，　皆由戒身造，

佛言及戒聲，　皆同平等相。

已說諸音聲，　謂下、中、上音，

平等悉一相，　佛能示法教。

佛法無所住，　亦不在諸方，

不生亦不滅，　是故名無漏。

非新亦非故，　非散亦非合，

非青亦非黃，　非白亦非黑。

難說不可取，　藉言乃昭暢，

此非音聲地，　諸佛巧智通。

彼是無漏法，　是說無所依，

不在十方所，　是法佛所說。

於佛滅度後，　思念佛身相，

即便覩佛身，　以佛神力故。

竟無有眾生，　證於寂滅者，

說於此法時，　無量眾滅度。

譬如彼日、月，　影現於百川，

皆覩其像貌，　諸法相如是。

若知諸法性，　猶若諸影像，

終不以色身，　得覩於真佛。

諸法無形相，　求狀不可得，

如是無形法，　即是佛法身。

若人見法身，　是名見導師；

法身即正覺，　如是名見佛。

不得而示得、　不得而說得，

若欲求沙門，　應當知此道。

我已說真行，　知眾生樂欲，

若入祕密教，　彼便無執著。

若謂所證得，　彼便無所克，

此不得道果，　故名非沙門。

斯法甚深奧，　未達作此說，

彼教甚淵玄，　難可以宣示。

五眾事皆無，　悉從虛妄起，

無有能起者，　及與五眾法。

五眾之性相，　即一切法相，

佛說如是相，　其相不可得。

如虛空無物，　諸法亦如是，

前、後及現在，　三際如實觀。

言說如虛空，　空中無取故，

如是法體性，　無取如虛空。

演說如是法，　曾無有所說，

於法無所見，　是乃不思議。

此法無自性，　法體不可得，

會佛菩提者，　定滅之境界；

若能如是知，　於法便無著；

若能不著法，　彼人了法想。

菩薩一切時，　棄捨一切想；

若人棄想者，　佛法則無著。

其際無可取，　是名為實際，

於際了達者，　億劫能不著。

本際妄分別，　愚癡輪生死，

十方遍推求，　本際不可得。

一切法空故，　菩薩無所著，

興行為菩提，　其行不可得。

如鳥飛虛空，　足跡不可得；

正覺性如是，　菩薩能解了。

如人善學幻，　幻作種種物，

示現諸色像，　而實不可得。

若取於得、失，　彼便無所得，

其智猶如幻，　非即同其幻。

於是空法處，　愚者妄分別，

行於分別中，　彼人趣惡道。

眾生生、老遷，　流轉無窮已，

沈沒生、死中，　苦惱無有量。

世間生苦惱，　由愚妄分別，

未斷彼分別，　漂流久生死。

初樂及相應，　習著欲果報，

執取未能捨，　住業煩惱故。

眾生業不盡，　瀑流欲所漂，

數數而受生、　數數還死滅。

無智為魔嬈，　造作諸惡業，

處處而受生，　便感諸死報。

凡夫愚闇冥，　而獲於生死，

貧窮加楚切，　復向不善趣。

以刀、鞭、杖等，　遞互相加害，

造作此惡事，　增長諸苦惱。

我子及我財，　凡夫妄分別；

如是妄分別，　復增諸有漏。

彼增諸生死，　是則為凡夫；

流轉諸異趣，　故名為凡夫。

彼棄於佛法，　增長諸惡法，

則不得解脫，　繫屬魔網故。

愚因愛欲故，　隨事穢女色，

還趣於穢處，　墮於諸惡道。

欲染佛不歎，　及近於女色，

此怖畏諸羂，　女羂最可畏，

菩薩恒遠離，　猶如惡毒蛇，

常不親女色，　知非是佛道。

修學菩提道，　如佛本所習；

修學佛道已，　速成無上道。

彼得最無上，　為世諸廟塔，

智慧無過者，　成於天中天，

令他住八戒，　戒身無垢染。

無量諸億眾，　勸教修菩提，

與眾作利益，　一切悉起悲。

彼健智慧者，　而擊於法鼓，

震動魔王宮，　及與魔眷屬，

無量諸億魔，　勸令修菩提；

降伏諸異論，　勝出諸外道，

震動於大地、　大海及眾山。

變現為多身，　種種諸雜類，

大智能顯示，　百千諸神變。

震動無量剎，　猶如恒河沙，

降伏彼魔輩，　便悟無上道。

復化作妙樹，　種種寶嚴飾，

花、果奇茂盛，　芬芬甚可愛；

或化為臺榭、　樓觀及宮閤，

勇健為變化，　花池甚精明，

滿八功德水，　清冷無穢濁，

若有眾生飲，　滅除三種渴。

若有飲此水，　悉得於不退，

能得無上智，　堪為世導師。

無上寂滅道，　行者應當知，

不達此道者，　所謂是外道。

若人親近彼，　受行於言教，

墜於大惡處，　阿鼻難救拔，

受大極苦惱，　不可具論說。

唯我能知足，　及大勝菩薩，

甚深難可覩，　非愚凡夫地，

謂住取著者，　於此法生疑。

變作勝莊嚴，　無量種可愛，

一切悉得往，　無上諸佛剎。

一切諸佛土，　皆現諸異色，

菩薩大神力，　一切悉能現。

大力、大勇猛，　被於堅勝鎧，

執大金剛杵，　摧滅於空法。

自身所放出，　無數大光明，

其數如恒沙，　滅彼世間闇。

彼不染女色，　亦不隨順彼，

當離於此想，　女想甚可䛩(烏故反)。

佛土常不空，　勇猛之所住，

惡魔波旬等，　不能為嬈亂。

住於惡見者，　不得遇諸佛，

忿怒之所制，　安住於慳貪。

彼為魔波旬，　生天及解脫，

與其作障礙，　是故墮惡道。

觀察一切想，　而住遠離想，

彼人能得知，　諸佛無上智。

能見前、後際，　及與於現在，

演說如是義，　於中無所說。

假名和合言，　菩薩知如是，

利益於含識，　無量難思議。

想者測知義，　顯示能取故，

其相無可取，　便示寂滅義。

不寂者是想、　寂滅者是智，

若知想自性，　便離於諸想。

若有想可遣，　是則還有想，

彼行想戲論，　是人不離想。

若人作是心：　『是想誰所造？

是想誰能證？　誰能滅是想？』

起想之法者，　諸佛莫能得，

即於此處有，　無我離取著。

若其心不生，　何由得起想？

若心得解脫，　彼則無由起。

若證於解脫，　心則不思議；

心不思議故，　成就不思議。

我本作是念：　『安住心地已，

棄捨一切心，　願成不思議。』

白淨法果報，　覩見於無為，

一念能了知，　一切眾生念。

眾生即是心、　心即是如來，

諸佛不思議，　顯了於此心。

若人作是念：　『云何得捨心？』

思惟於無心，　能離一切心。

若於死滅時，　心隨於想轉，

是人起思心，　令心不解脫。

愚存於女想，　則便起愛欲；

若能滅除想，　便能無愛欲。

若思無上法，　是思最大思，

以思諸法故，　獲得真實心。

憶念無窮已，　長夜恒攀緣，

諸邪異憶想，　思心不可極。

名心盡法者，　盡中本無智，

智慧非盡地，　以法無盡故。

假名語言道，　亡言而演說，

此法無差異，　智慧無有盡。

不生亦不滅，　無相、無狀貌，

常於億劫中，　顯現無相法。

觀察一切有，　安住非有中，

未曾見有異，　亦不見無異。

假名有言說，　顯示非有、無，

然彼一切佛，　有、無無所見。

一切有為法，　顯示於非有，

若能知此法，　便能見非有。

常無有所證，　畢竟無有故，

若有可證者，　便名為世間。

若作如是心：　『我於世成佛。』

作此存有想，　終不悟菩提。

菩薩無畏者，　於法無所求，

自然無煩惱，　是名為菩提。

眾人作是言：　『我趣於菩提。』

以不知此道，　彼遠佛菩提。

以音聲說法：　『一切諸行空，

音聲體自性，　精微不可見。』

示大神通者，　說此修多羅，

利益諸菩薩，　諸佛之所明。

斷彼諸對治，　謂諸煩惱等，

彼住大神通，　善修四神足。

獲得於尸羅，　於空則究竟，

安住於神通，　神足不思議；

安住無願智，　修智善清潔，

求智無厭足，　無量不思議。

神通三昧中，　任運無功用，

是報恒空無，　一切常寂滅；

是報神足力，　往遊億世界，

見佛世燈明，　猶如恒河沙。

彼人於生、滅，　隨心而自在；

以心自在已，　其身得清淨。

佛諸弟子中，　若修神通力，

於此報通者，　十六不及一，

一切諸天眾，　不能見彼身，

惟除佛、世尊，　及其同得者。

彼身無諸疾，　亦無髮白皺，

及與羸虛老，　臨終無苦切；

彼無有疑滯，　及與諸迷惑，

晝夜恒演說，　百億修多羅。

一切諸煩惱，　悉斷於習氣；

一切眾生所，　常起平等心。

於百千三昧，　無垢得自在，

修習大智慧，　為他而演說。

男、女二根等，　一切遠離想，

安住非有想，　能說真決定。

以清淨智慧，　演說如實法，

稱於隨順法，　定慧之境界。

彼修諸定者，　不為有所滯，

常以真實言，　說法無不益；

彼善得人身，　遠離一切難，

能報諸佛恩；　常樂此經故，

彼於無量劫，　棄捨於世間。

若於此妙典，　乃至持一偈，

已曾見諸佛，　數數致供養。

以愛此經故，　速悟佛菩提，

彼即見諸佛，　恒在耆闍山，

悉授彼人記：　『當見彌勒佛。』

彼見彌勒佛，　若於末代時，

持於此經者，　得上愛樂心。

安住實際中，　成就不思議，

於不思議際，　無有諸疑惑。

彼人無有疑，　亦無微少惑，

於佛語決定，　菩提不難得。

末代怖畏時，　難可得修行，

若得聞此經，　便得無盡辯。

愛樂此經者，　無上佛法藏，

佛及諸聲聞，　彼便已供養。

轉讀此經人，　即是持法藏，

一切供養中，　法供最為上。

若能持此經，　難思佛菩提，

謂：『佛無上智，　彼智得不難。』

若於先佛世，　曾持此經典，

乃後末代時，　身還遇此經，

詣於諸佛剎，　彼便能震吼，

作大師子吼，　佛吼不思議。

於彼億佛所，　釋師子所作，

能以無量辯，　演說無所畏。

甘蔗功德種，　而授彼人記，

及於後末代，　能護佛菩提。

妙色皆具足，　相好自莊嚴，

神力速能往，　悉見無量佛。

神力化作花，　端妙甚芬馥，

常以銀、水精，　及諸琉璃等，

一切諸寶貨，　彼悉掌中出。

為求菩提故，　供養一切佛，

無量諸供養，　音樂及歌讚，

自身毛孔出，　猶如恒河沙。

億類眾生等，　若得聞是音，

便得不退轉，　無上佛智慧。

為佛所讚歎，　普聞其名號，

諸方傳其名，　自亦得聞見。

若聞其名者，　得滅一切想，

既滅其想已，　得見無量佛。

如是之智慧，　行於菩提行，

為利諸眾生，　故求菩提德。

彼行智慧者，　得於如是利，

復得餘利益，　能持此經故。

若有諸婦女，　聞持此經故，

即轉於女身，　能說甘露法，

彼更不復受，　如是女人身，

具足諸妙色，　成就相莊嚴。

若於此勝經，　顯示其功德，

悉獲是妙果，　速證於菩提，

常於一切生，　成就無所畏。

若人於此經，　菩薩之境界，

無盡勝三昧，　一切菩薩母，

速證菩提者，　應當持此經。

彼得親近佛，　亦近佛菩提，

不久於此經，　獲勝妙寂滅。

此地勇健者，　菩薩所安住，

見世燈明照，　猶如恒河沙。

能作大力轉輪王，　見佛十力寂定心，

無量百偈而讚歎，　得離垢地勝三昧。

彼設無等供養佛，　有大名號人中上，

棄捨王位如涕唾，　而修最上勝梵行，

於勝佛法而出家，　得此寂滅離垢定。

得於勝善美妙語，　演說不斷多億經，

空無相願微細法，　寂勝離垢無諸漏，

自性空寂語言斷，　出定能為多人說，

甚深智慧常無量，　廣大智慧無邊義。

得此甚深三昧已，　能為世間作照明，

常修梵行恒皎潔，　無諸腥臊及鄙穢，

無量眾生令安住，　使得寂定離諸垢。

常得聰利捷速辯，　多聞如海無量慧，

語言善妙達諸法，　持此寂定勝經故；

了知諸業及工巧，　曉於因論及醫方，

到彼一切勇健岸，　持此離垢寂定故；

於諸偈論及戲笑，　善於歌舞皆究竟，

常為世間作師法，　持此離垢寂定故；

常有上妙諸眷屬，　恒得一切上供養，

能修勝妙菩提行，　持此離垢寂定故；

憂惱毒箭逼切心，　彼智慧者無此患，

恒無病疾常安隱，　持此離垢寂定故；

世間所有諸病患，　一切身患及心患，

彼人常無如此患，　持此離垢寂定故；

所有身痛及心痛，　若有牙痛及頭痛，

智者常無是痛惱，　持此離垢寂定故；

心有無量餘痛惱，　從其意起燒其身，

彼無一切起煩惱，　持此離垢寂定故；

猶如虛空無所染，　自性無垢常清淨，

彼人心淨亦如是，　持此離垢寂定故；

亦如日、月之光明，　其光頗執常清淨，

彼心清虛亦如是，　持此離垢寂定故；

如人執持諸彩色，　欲畫虛空不可得，

彼人心淨亦如空，　持此離垢寂定故；

譬如風行於十方，　遍遊諸方無所著，

其心流注猶如風，　不染世間得解脫，

風行速疾不可見、　不可羂網而繫縛，

彼人志意深難知，　持此離垢寂定故。

壁上光影不可取、　指水中像難可執，

得於三昧在身時，　無有能知彼人心；

十方世界諸眾生，　所有語言猶可算，

得此三昧在身時，　無能得知彼人心；

得於如是寂滅定，　其心無垢、無染著，

三界眾生無與等，　惟除諸佛三界尊。

離貪愛欲不染色，　不以愚心著女人，

得於如是勝定時，　獲勝寂滅無所染；

於彼男女無戀情，　不染妻妾及眷屬，

得於寂滅勝定時，　善寂之行無所染。

於其貨賄無所寶，　不希天果、不著財，

其心清淨無妄想，　由得此定獲勝益；

不為生天修梵行，　智者行檀不求報，

為菩提因修梵行，　得於離垢寂定故；

不求王位修戒行，　多人為此修梵行，

為利眾生求菩提，　專欲成就此定故。

諸欲已棄身不惱，　永不悕求婬欲事，

斷除婬欲及慢高，　由得如是寂定故；

彼常不為瞋恚惱，　瞋惱穢心永不生，

常以慈心除瞋怒，　由獲如是勝寂定；

彼常不為愚蔽心，　斯由智慧斷無明，

獲得無量無閡智，　由得斯定獲此利。

以不淨觀除愛欲、　慈心除瞋無有餘、

智慧除斷無明網，　獲此妙定照世間。

無有睡眠及懈怠，　離起煩惱及與地，

永得解脫無雜穢，　得斯三昧獲此利。

不為慳貪之所逼，　心常樂於惠施人，

一切皆捨悉與樂，　彼人能持三昧故。

具足威勢無與等，　一切常有大身力，

一切世間無倫匹，　菩薩由持勝定故。

亦復能為轉輪王，　具足七寶乘空行，

彼時一切悉歸奉，　是智慧者獲此報。

最勝賢善豪貴家，　資生、眷屬悉豐備，

象、馬、車乘及輦輿，　豐饒金銀具眾寶，

恒生貴族豪富家，　如是展轉生勝處，

於佛、法、僧深信樂，　生於彼處眾人敬。

閻浮提內不信家，　悉皆能令生正信，

能令建立菩提心，　亦復令彼得道果。

彼得無上菩提已，　轉於無上妙法輪，

若人知彼所說法，　悉皆獲得無生忍。

菩薩常樂慈愛育，　悉能長養於眾生，

恒為無量勝利益，　開眾生眼除闇冥。

若佛教導一菩薩，　無量百千億眾生，

彼悉於中殖善本，　聞已即發菩提心。

彼時剎土不空虛，　智者奉持佛法故，

佛子！菩薩隨所住，　廣利無量諸眾生。

護戒無等持梵行，　於無量劫淨三昧，

於禪解脫常決定，　如是菩薩名佛子。

彼常修習勝神足，　能往無量諸佛剎，

於如來所聞正法，　隨所聞已悉憶念。

若住總持菩薩者，　能說無量修多羅，

又知過去諸眾生，　未來、現在亦復爾。

曉悟含識諸生死，　亦復了達於未來，

無有從此向彼者，　推其少分不可得。

業既不至彼，　求之亦難得，

菩薩大名稱，　乃能解了之。

最勝淨心者，　安住於空寂，

以無上大乘，　運載於群品。

彼不思惟念，　存有眾生想；

彼大名譽者，　能悟無生法。

彼雖有所說，　不取眾生想，

悟彼境界空，　住於堅固智。

顯說此三昧，　佛法之所住，

不起於思想，　謂諸男、女等。

觀察於諸女，　而坐於道場；

坐於道場已，　摧壞諸魔軍。

於魔無所見，　降伏諸魔眾，

不見魔女來，　而至於我所。

坐於道場時，　遣除一切想，

以斷諸想故，　一切大地動；

須彌及大海，　十方亦復然。

於彼十方界，　悉知彼眾生，

菩薩神通力，　震動於大地，

六種震動時，　以證菩提道。

一切有為法，　及以無為法，

是法悉了達。　但有說法音，

無有能知者，　此是諸法道；

若知此道者，　名為世間解。

因緣故法生、　因緣故法滅，

因緣之體性，　如實悉了達。

若學一切法，　空法能究竟，

便知諸法道，　窮盡一切法。

彼所行法道，　菩薩求不得；

其有知此道，　正覺不思議。

若知一切道，　便能獲究竟，

遠離於惡道，　能知諸法相。

坐於道場已，　作大師子吼，

無邊億世界，　言音悉充滿。

復能動彼剎，　世雄大名稱，

善度眾生者，　謂聖調御士。

已證上菩提，　起於菩提樹，

無量諸億眾，　應度者已度，

然後能變化，　化作無邊佛，

往遊諸世界，　利益於眾生。

諸佛能安立，　無量諸億眾，

應化諸如來，　為說最勝法。

此為真大乘，　名為如來智，

能起眾生信，　而作得佛因；

此是真大乘，　如來最妙乘，

恭敬於如來，　加敬於菩薩。

於佛深加敬，　法、僧亦復然，

欲證勝菩提，　其心不下劣。

敬奉於菩薩，　尊重勇猛者，

速皆登正覺，　不久成如來。

於千世界中，　菩薩悉往詣，

見於牟尼尊，　菩薩無所畏。

以諸勝寶末，　遍散於大雄，

糅以蔓陀羅，　樂求菩提故。

莊嚴於此界，　為求佛功德，

寶網以羅覆，　遍至於十方，

懸諸勝妙幡，　建億寶幢蓋，

無量種莊嚴，　光飾於世界。

變作勝臺閣，　及以妙宮殿，

廊廡盡端麗，　眾寶相間錯，

樓窓及宮室，　皆作半月形，

并雜香瓶等，　皆用妙寶飾。

種種諸馨物，　悉出妙雲臺，

於千世界中，　香熏甚可樂。

於彼普香雲，　雨以香花雨，

若有嗅之者，　成佛大道師，

便去於愛刺，　亦復除瞋惱，

碎壞於癡網，　遠離諸闇冥，

獲得勝神通，　及於根、力、覺、

諸禪與解脫，　應受於信施。

敷置億床座，　布以眾妙衣，

寶網羅覆上，　花鬘而莊嚴。

無畏諸菩薩，　勇猛大士坐，

具相莊嚴身，　備諸隨形好。

以諸妙寶林，　莊嚴於此界，

變作諸花池，　滿八功德水，

若飲彼水者，　遠離一切患，

速能離渴愛，　得為世支提。

復有餘世界，　大士悉來集，

讚歎佛功德：　『導師、釋師子。』

若有得聞音，　能成世道師。

彼得不思議，　此經能顯示：

妙色金蓮花，　億葉而稠密，

最尊妙覺寶，　處此蓮花臺。

琉璃為莖葉、　真金為花鬚，

德藏摩尼間，　變作眾億花。

所出諸妙香，　聞者皆欣樂，

滅除一切病，　六根悉充悅。

貪愛、及瞋、癡，　悉皆一時盡，

除諸煩惱已，　決定得成佛。

此花出妙音，　讚歎佛功德，

法、僧亦復然，　聲滿十方界。

空門與無相，　及以無願法，

那由眾聞已，　皆得於不退。

所出諸音聲，　往遍億世界，

無量眾聞已，　發於菩提心。

鴻鵠及孔雀、　鸚鵡、鴛鴦等，

所出諸妙音，　佛音最為上。

以勝妙寶樹，　變現於此土，

端嚴最第一，　珠鬘以垂布，

所有莊嚴具，　一切諸佛剎，

於中最為勝，　而現於此剎。

妙衣瓔珞具，　樹懸諸樂音，

妙花怡悅心，　一切恒垂布，

是諸妙莊嚴，　眾生得安樂，

釋迦所住持，　由聖神力故。

如是要略說，　釋師子功德，

菩薩大名稱，　於此智無疑。

若能於此信，　其行不思議，

增長於智慧，　如川赴於海。

若欲量大海，　無有能知數，

我說菩薩法，　是皆不思議。

難思諸菩薩，　安住如此際，

演說美妙語，　猶如恒河沙。

無量諸劫中，　菩薩常無取，

若斷於取相，　得近於菩提。

假使法滅盡，　終不毀淨戒，

於行無殘缺，　菩薩眾之首。

良由愛欲故，　令戒有漏缺，

斷除於欲相，　得於不逸定。

常行寂滅定，　不著於定味，

無著、無放逸，　不為世所染。

出過於世間，　能往諸佛國，

所謂安樂土，　得見彌陀佛。

復見諸菩薩，　具足相莊嚴，

到彼神通岸，　究竟總持門。

往遊億世界，　頭面禮佛足，

復能作照明，　無量諸佛剎。

遣除一切患，　及壞諸煩惱，

斷除諸結縛，　一生補佛處。

安樂諸眾生，　永不墮惡趣，

彼國諸眾生，　斷除諸惡道。

彌陀救護者，　修治佛世界，

本習不放逸，　不可思議劫。

汝等勿懷疑，　彼佛自在力，

能生增上信，　速得生彼剎。

女人聞歎國，　能生增上信，

得為男子身，　能往億佛剎。

那由他億剎，　所有諸供具，

悉供一切佛，　不及慈一分，

常修於戒、定、　無量禪解脫，

修三解脫門，　速成人中上。

末法惡世中，　菩薩若持戒，

供佛常悲身，　此供為最勝。

是人供諸佛，　過去及現在、

未來最勝尊。　惡世持戒者，

十方佛悉見。　菩薩末法中，

護持佛禁戒，　善子能護法。

女人聞讚彼寶國，　若生增上信樂意，

便獲男子聰慧身，　能往遊於億佛剎。

那由他億佛剎中，　所有種種供佛具，

悉以供養於諸佛，　不及慈心一少分，

修持禁戒及三昧，　并習諸禪、四無量，

亦修三種解脫門，　速得成於世無上。

供養諸佛常悲身，　如此供佛世無比。

若有菩薩不捨戒，　於彼末代惡世時，

是人能供一切佛，　過去諸佛及現在，

及以未來最勝尊。　若有惡世持禁戒，

十方諸佛見是人。　菩薩若於後惡世，

持於清禁佛所歎，　是為我子能護法。」

爾時，佛告月光童子：「乃往過去無量無數不可思議曠大阿僧祇劫，于時有佛號曰聲德如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。童子！彼聲德如來安置無量不可思議數眾生於阿耨多羅三藐三菩提，令諸人天而修佛業已，然後入於無餘涅槃。

「童子！是時有王名曰德音。彼王於佛、如來、應、正遍知涅槃之後，為供養聲德如來故，起八十四千萬億塔，一一塔前然百千萬那由他燈明，以一切伎樂、香花、寶鬘、塗香、末香，復以一切衣服、寶蓋、幢幡——皆為供養諸佛、如來——置於塔所。

「于時德音王於如來舍利塔所獻供養已，會滿八十百千萬億那由他大菩薩眾集已，供給一切樂具——是諸菩薩皆為大法師，善能說法得無量辯才、善能顯示無量諸法真實功德。童子！爾時眾中有比丘，名安隱德，在彼會坐，年在弱冠，顏艶髮黑，住於童真賢妙之行，曾不受於色欲之樂，始受具戒初夏之時。

「童子！爾時德音王請大菩薩眾，為欲滿足六波羅蜜菩薩藏、大陀羅尼善巧方便自在無礙，是故於其夜中請大菩薩眾在於佛前而為法會。時百千萬那由他燈皆悉熾明，掃灑堂宇、散種種花、敷種種妙衣。

「時德音王與其後宮妃后、婇女、及於輔相城邑人民與諸眷屬以眾伎樂、執持塗香、末香、花鬘、衣服、寶蓋、幢幡，悉皆出已供養佛塔；供養已訖，共八萬宮人——為聽法故——皆昇高殿。爾時，無量天人為聞法故悉來集會。

「爾時，安隱德比丘見百千億那由他燈熾然遍照，觀大眾會即作是念：『我亦行於大乘，樂求一切諸法體性平等無戲論三昧。若我今欲獲是三昧者，應當供養此佛廟塔。我今當作如斯供養，令諸天、人、阿修羅等生奇特想，歡喜踊躍得法光明，令我供具映蔽彼王所有供具、令德音王及宮人眷屬見我供養皆悉歡喜。』

「爾時，安隱德菩薩見於大眾在於塔前為聽法故，即於其夜在佛塔前衣纏右臂以油塗之，為供養佛故而熾然之。時安隱德菩薩住增上信、求阿耨多羅三藐三菩提，然右臂已，其心無異、顏色不變。

「童子！爾時安隱德比丘然臂之時大地震動，其明映蔽無量百千行燈悉無光照，以此臂光遍照十方。爾時，安隱德菩薩歡喜充滿，於一切諸法體性平等無戲論三昧，以和雅美妙辯正言音辭句而作歌頌，令諸大眾悉皆普聞。爾時，眾中萬二千忉利天子心生歡喜設種種供養，皆為法故而來會此。

「爾時，德音王在高樓上，并後宮眷屬妃后、婇女，見安隱德比丘然其右臂，烔然紅焰遍照諸方。見已，心作是念：『此比丘必獲神足，乃作如斯希有變現，於其身命無有悋惜。』

「爾時，德音王見安隱德比丘希有神變心生愛樂，以淨信心及自善根力之所熏資，與諸后妃、八萬婇女從千肘高殿放身投下——為欲見此菩薩比丘——恭敬善根之力得現果報，即為天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、摩睺羅伽之所護持不令墮落。以天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、摩睺羅伽護持力故，是德音王及后妃、婇女，雖墮高殿而於身心無所傷損，不疲、不怖。

「爾時，德音王兩手抱臂而大號泣，一切大眾皆亦如是，以見安隱德比丘然其臂髆如瞻波花鬘，臂復纖長如象王鼻；一切眾人見者奇歎，莫不呼嗟、悲泣雨淚。

「爾時，安隱德比丘見此大王及諸人眾皆悉悲泣懊惱，而問王言：『大王！何故悲號墮淚及諸大眾悲啼乃爾？』

「于時德音王以偈答曰：

「『大智安隱德！　聰慧勝法師！

見汝然身分，　以是故哀泣。

汝顏甚端妙，　猶如熾火聚，

見汝毀身分，　故增我憂惱。

汝然右臂時，　光耀十方界，

映蔽於諸燈，　星月復不現。

大地悉震動，　汝心無傾搖，

我心起於敬，　知汝非凡夫。

於其千肘殿，　共八萬宮人，

我身自投下，　身竟無諸患。

善哉！汝淨智！　善哉！意無上！

善哉！精進士！　善哉！成大信！

汝然身臂時，　其心無動異，

發於歡喜心，　兼復說妙法。

猶若圓滿月，　復如淨空日，

如須彌山王，　端妙亦如是。

我作如是願，　滿足大精進，

故捐所愛身，　利益於眾生。

愛法故悲啼，　喜樂廣無垢，

汝已毀身分，　故我極憂惱。』

天人所供者，　無邊勝辯才，

安隱德報王，　便說是偈言：

『不以無身、手，　故名闕身分；

若不持戒者，　是名身分缺。

以此臭穢身，　我已供如來，

難思議福田，　一切世間塔。

若人三千界，　滿中七寶沙，

於佛、世尊所，　為菩提故施，

雖有施此供，　餘供復勝此，

若能知法空，　便能捨身命。

我今說實語，　大王！願諦聽，

并及此眾會，　一切聽我言。

若我審決定，　得成無上者，

如此實不虛，　令地六種動。』

說於此語時，　大地便震動，

見於希有事，　諸天大歡喜。

人天歡喜已，　發於菩提心，

無量難思眾，　皆趣無上智。

安隱德比丘，　利益一切眾，

安處億眾生，　置於無上智。

『以此實法言：　推體皆無實，

此語審不虛，　令臂還如故。

若此法審實，　安隱名亦無，

十方悉推求，　空故不可得。

諸法猶如響，　聲出於其中，

求聲不可得，　如是知諸法。

畢竟了達者，　於空無所畏，

彼人語真實，　相火不能燒。

所有世眾生，　天、人、夜叉、龍，

一切智威力，　悉令悟寂定。

若人及與天，　所有世苦難，

不退轉威德，　一切速能壞。』

說於此語時，　身臂還如本，

安隱德比丘，　身相具莊嚴。

諸天千億數，　住淨虛空中，

信心以曼陀，　散彼比丘身，

此皆過人花，　遍滿閻浮界。

天女億那由，　伎樂諸歌詠，

安隱德比丘，　作大師子吼。

牟尼如來尊，　令餘億佛土，

各各於己剎，　彼清淨大士，

安隱德比丘，　傳說其名號。

比丘、比丘尼、　清信士男、女、

天、龍及夜叉、　乾闥、緊羅等，

彼聞決定業，　安隱得離垢，

信心求道者，　其數如恒沙。

安隱德比丘，　聰慧得自在，

為於佛智故，　然臂不為憂。

彼人於千剎，　變身如恒沙，

臂光遍照曜，　猶如劫盡火。

雨以眾香末，　遍滿一切土，

下至於大地，　上天悉來集。

一切供養具，　莊嚴於此剎，

其地滿真珠，　供養安隱德；

一切眾寶花，　莊嚴於此剎，

龍雨妙真珠，　供養安隱德；

復以一切寶，　嚴飾於此剎，

龍雨寶莊嚴，　為供安隱德。

最勝釋師子，　住於耆闍山，

於諸比丘前，　而作師子吼。

安隱德我是，　德音是彌勒，

於彼千億劫，　共修菩提行。

時見持戒者，　安隱德智慧，

無量諸女人，　悉變為男子。

諸佛悉授記，　終無有疑惑，

彼速得成就，　證世自然智。

聞於此經已，　說決定功德，

於己不生著，　應學如是法。

月燈三昧經卷第七

月燈三昧經卷第十

高齊天竺三藏那連提耶舍譯

「童子！是故，菩薩應當具足修學身戒。云何菩薩具足身戒？若菩薩具足身戒，於一切法得無礙智，謂身善修行。若身善修行者，於一切法得無礙智，是名菩薩具足身戒。

「復次，童子！若具足身戒菩薩，能獲三十二大人之相、得如來十力、四無所畏、四無礙智、十八不共法。童子！是名菩薩具足身戒。

「復次，童子！具足身戒菩薩，能獲三解脫門。何者為三？謂空解脫門、無相解脫門、無願解脫門，是名具足身戒。

「復次，童子！若具足身戒菩薩，能得具足四梵住。何等為四？謂慈念一切眾生，悲、喜、捨心亦復如是。童子！是名菩薩具足身戒。

「復次，童子！云何菩薩修身善行？謂四念處、四正勤、四如意足、五根、五力、七覺分、八聖道分，是名菩薩身戒具足。

「復次，童子！具足身戒菩薩，能得四禪及四正受、能住大悲，得善覺觀、得寂滅覺觀，是名菩薩具足身戒。

「復次，童子！若菩薩具足身戒，遠離殺生、偷盜、邪婬、妄語、兩舌、惡口、綺語、貪、瞋、邪見十不善業。㪷秤欺誑、語言欺誑、衣服欺誑、因官形勢割截、破壞、凌押、繫縛、邪曲、虛妄、與貪共行，一切惡業悉皆遠離，自禁防制，無貪、無取，悉皆斷除；猶如斷截多羅樹頭，於未來世不復更起，無有生法。童子應知：此法是為菩薩具足身戒。

「童子！乃於往昔過阿僧祇阿僧祇廣大無量無邊不可思議劫，爾時有佛號曰智光如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，於時住世六十億歲。

「爾時，有王號曰勝思惟，與其眷屬八萬億人俱，往智光如來所，頂禮佛足，右遶三匝，退坐一面。

「爾時，智光如來即以偈頌說身律儀：

「『猶如虛空無垢穢，　自性光潔畢竟淨；

如斯身戒亦如是，　不可音聲而演說。

音聲與空不可知，　如是二種同一相。

說於虛空無相貌，　彼相便同於身戒；

若知其戒惟一相，　彼便具足戒律儀。

智性無生境亦寂，　真無漏中妄想盡，

亦無貪著及愛欲，　不於財色起渴愛。

若不見於諸有過，　終不能知是身戒；

若有能知無漏戒，　彼便無復一切生。

當知羅漢法如是，　非諸外道之所知。

於諸三界心怖畏、　於欲資產無貪愛，

不悕王位及資財，　彼能具足此身戒；

我今說此身戒義，　此義聲教不能說，

若能知是法母者，　是人常能住身戒；

智者愛樂是義母，　信樂是義故我說，

遠離非義應真義，　斯則常名住身戒；

諸佛法中說何義？　云何善能知是義？

若能知於相應義，　是即名為住身戒。

若有觀察於無相，　一切無我悉空無，

彼人不名無戒者，　是人修學實際故。

觀一切有知非有，　是人恒住非有際；

於一切有無所著，　是人能證無相定。

若人知於無我法，　自體空無性非有，

是人不名無戒者，　已覺決定真實故；

若人能知五陰空，　諸法寂滅無神我，

彼便名為持戒者，　其身不復行惡業。

無有律儀取相者，　存於我想心執著，

若取色相執著人，　起於愛欲無律儀。

若常修學於實際，　是人究竟真妙空，

彼不更起於愛欲，　不為無戒墮惡道。

蟻子堪能動虛空、　須彌安固復令動，

若有善學實法者，　諸天妙色不能動；

彩色可以畫虛空、　亦可手執於太虛，

一切諸魔愛、欲等，　無有能得動搖者；

呼響音聲猶可捉、　大石沈水亦可浮，

如是學於身戒者，　無有能知彼心念；

所有一切諸音聲，　悉皆盛內於篋中，

若住如是身戒者，　無有能知彼住所；

所有雲、雷及電光、　日、月明等悉可執，

若有住於身戒者，　無能知彼身自性；

四方所有諸風輪，　羅網、鈎羂可繫縛，

若有住於身戒者，　無有能知彼身量。

其有住於制心者，　非諸眾生之境界，

能善修習身戒者，　猶如虛空無能染。

於其四方風行道，　虛空鳥迹猶可見，

彼之身量不可測，　及心所行難可思。

若住如是身戒者，　彼無一切諸過惡，

遠離一切煩惱聚，　由學如是身戒故；

住於清淨寂滅定，　不為刀、火之所害，

彼身無能執捉者，　由常修學身戒故；

如是住者無怖畏，　心無紛動、無嫉妬，

遠離一切諸厄難，　修學如是身戒故；

不畏刀杖及毒藥，　亦不怖畏水、火災，

遠離一切諸厄難，　修學如是身戒故。

不畏雨雹及盜賊、　所有一切毒害等，

彼離一切我想故，　以離想故無怖畏；

遠離怖畏及恐懼，　以無怖畏心不動，

心不動轉無怖畏，　億諸魔眾不能怖。

若於菩薩身戒所，　演說開曉及顯示，

若有學是身戒者，　諸億魔眾不能擾；

若有欲知諸佛法，　當知無有其限齊，

若有修學身戒者，　是人能為三界塔；

若有欲知是佛法，　不可思議寂滅眾，

若學如是身戒者，　其行堅固速成佛；

若有欲得大仙法，　不可思議佛十力，

若學如是身戒者，　修習佛力得不難；

十八最勝不共法，　諸佛、如來所安住，

若有修學是身戒，　彼得此法不為難；

若於七覺支寶所，　及與神足、辯才等，

若有修學身戒者，　獲彼妙果不為難；

於其梵住及四禪，　及以三種解脫門、

安隱覺觀及寂滅，　住身戒者得不難；

四念處等及正勤，　大仙五根及五力，

亦於聖寶八正道，　住身戒者得不難；

於餘諸佛所有法，　不可思議無限量，

彼得此法悉不難，　以學如是身戒故。』

得聞如是身戒已，　是王獲得最勝利，

歡喜踊躍而愛樂，　於彼佛法便出家。

出家已經十億歲，　修行最勝淨梵行，

恒常修行四梵住，　利益世間諸天人。

善修清淨梵住已，　便得如是勝身戒，

復見十方億千佛，　修行如是菩提行。

於彼勝法出家已，　修行最勝淨梵行，

具足多聞妙辯才，　是名聰慧大法師。

堅持禁戒無缺漏，　戒身清淨無瑕穢，

所謂聖戒無漏戒，　當知聖戒是常住。

童子！我昔修菩提，　爾時化作勝思王，

汝勿致疑為異人，　當知即是我身也。

童子！汝應隨順學，　安住如是勝身戒，

當為億眾廣宣說，　不久亦當得如我。

「童子！是故，菩薩當修行清淨身業。何以故？修行淨業菩薩摩訶薩，不畏墮於地獄、畜生、餓鬼、閻魔羅等，亦不畏八難、五趣苦厄，又不畏水、火、五兵、毒藥、王賊、師子、虎、豹、豺狼、犀、象、熊、羆一切惡獸、毒蟲食肉之屬，亦復不畏人非人難。

「童子！修行清淨身行菩薩摩訶薩，欲以手掌舉此三千大千世界，若高一多羅乃至十多羅，隨其所欲悉能舉之。

「童子！淨身行菩薩摩訶薩能達究竟神通彼岸。彼以報得神足福德力故，攝取遠離隨順無染寂滅之定，悉皆能入；依是定故，無漏成就得一切世間無礙之眼。云何神足？謂隨念能為威力自在解了無滯，隨欲能成故名神足。

「復次，童子！住神足菩薩摩訶薩能為種種神變之事，所謂一能為多、多能為一，隱顯自在，石壁諸山徹過無礙如風行空，在於空中加趺而坐猶如飛鳥，履水如地，出沒地中如水無異，身出煙焰如大火聚，日月有大威德而能捫摸，欲為大身自在無礙乃至梵天。」

爾時，世尊即說偈言：

「神通自在遊十方，　於諸石壁及諸山，

隨意徹過無有礙；　猶如飛鳥順風行，

履於大地猶如水，　出沒自在無所礙；

遊行於水不沈沒，　猶若履於堅䩕地；

一身能現於千身，　無量多身能為一，

隨意能現種種色，　智者為渡眾生故；

遊行空中如飛鳥，　身出煙焰如火聚，

復能己身悉流出，　清淨涼冷香美水。

智者端坐於此地，　而能以手摩日、月，

一念能往梵天所，　而為梵眾演勝法；

千億梵眾聞法已，　樂求無上獲勝利，

復能往餘勝天處，　而為演說最勝法。

若其意欲說法時，　便能震動大千界，

又令無量億佛剎，　微妙音聲悉充滿。

「童子！是故，菩薩應當修學清淨身行。何以故？修行清淨身行菩薩摩訶薩，天耳界清淨過人聞於音聲——若地獄、畜生、閻魔羅處，天上、人中，若近、若遠——是名天耳通。

「童子！菩薩復應修學清淨身行。何以故？修行清淨身行菩薩摩訶薩，常能知他心：有欲心如實知有欲心、無欲心如實知無欲心、有瞋心如實知有瞋心、無瞋心如實知無瞋心、有癡心如實知有癡心、無癡心如實知無癡心、有取心如實知有取心、無取心如實知無取心、有顛倒心如實知有顛倒心、無顛倒心如實知無顛倒心、有小心如實知有小心、無小心如實知無小心、有大心如實知有大心、無大心如實知無大心、有光潔心如實知有光潔心、無光潔心如實知無光潔心、無量心如實知無量心、有量心如實知有量心、總心如實知總心、無總心如實知無總心、亂心如實知亂心、無亂心如實知無亂心、定心如實知定心、非定心如實知非定心、上心如實知上心、無上心如實知無上心、解脫心如實知解脫心、非解脫心如實知非解脫心、無學心如實知無學心、學心如實知學心。童子！是名菩薩於他眾生心如實了知。

「復次，童子！菩薩應當修學清淨身行。何者菩薩清淨身行？所謂念知種種宿命之事，若一生、二生、三生，乃至十生、二十生、三十生，百生、千生、萬生、十萬生、百萬生、千萬生、萬萬生，復念知一劫、百劫，乃至千、萬劫事，知劫成、知劫壞、及知劫成壞、乃至知於無量劫成壞事，及知劫中彼曾有眾生如是名、如是姓、如是生處、如是飲食、如是長壽、如是短壽、如是久住、如是壽盡、知如是受苦、如是受樂、若於此處死彼處生、彼處死此處生、如是狀貌、如是國土，如是往事悉皆憶知，是名菩薩宿命智通。

「復次，童子！菩薩應當修習清淨身行。何者菩薩清淨身行？所謂天眼界清淨過於人眼，見諸眾生往來生死——若好色、若惡色，若趣善道、若趣惡道，若住善道、若住惡道，若苦、若樂，若勝、若劣——如自作業皆悉了知。是諸眾生成就身惡行、成就口惡行、成就意惡行、毀謗賢聖、邪見業因緣故，身壞命終墮於地獄；是諸眾生若成就身善行、成就口善行、成就意善行、不謗賢聖、正見因緣故，身壞命終趣於善處，生於天上。童子！是名菩薩天眼界清淨過於人眼，見諸眾生往來生死——若好色、若惡色，若趣善道、若趣惡道，若住善道、若住惡道，若苦、若樂，若勝、若劣——如自己業皆悉了知，是名天眼通。

「復次，童子！若修行清淨身行菩薩摩訶薩，以一念三世相應智慧，所有若知、若見、若得、若證、應當了知，彼一切悉知、悉見、悉得、悉證、悉皆了達。彼法云何？所謂無明緣行、行緣識、識緣名色、名色緣六入、六入緣觸、觸緣受、受緣愛、愛緣取、取緣有、有緣生、生緣老、死、憂悲、苦惱。如是，十二因緣應知、應見、應得、應證、應當覺了。如是，無明滅故行滅、行滅故識滅、識滅故名色滅、名色滅故六入滅、六入滅故觸滅、觸滅故受滅、受滅故愛滅、愛滅故取滅、取滅故有滅、有滅故生滅、生滅故老、死滅、憂悲、苦惱一切皆滅，如實知見、如實得證、如實覺了。於四聖諦亦如實了知，是名漏盡通。」

爾時，世尊而說偈言：

「菩薩已顯示，　神通之次第，

安住三昧中，　悉能隨意到。

善修其耳根，　得難思天耳，

其耳能得聞，　導師所說法。

能知眾生心，　有欲及離欲，

有瞋及無瞋，　有癡及無癡。

了知宿世事，　本昔所居處，

於其千億劫，　智慧能照達。

善修於眼根，　得難思天眼，

以眼見眾生，　死此生於彼。

一念能悉知，　一切眾生念，

如是悉了知，　彼智不思議。

「童子！云何口戒？菩薩摩訶薩若成就口戒，則得佛六十種無礙清淨美妙音聲不可思議，是名口戒。

「復次，童子！若具足口戒菩薩摩訶薩有所言說，人皆信受，是名口戒。

「復次，童子！具足口戒菩薩摩訶薩得三十二大人相、得如來十力——所謂是處非處智力、知諸眾生過去未來現在業處因果智力、知諸禪定解脫三昧正受有煩惱無煩惱智力、知他壽命知他眾生根差別智力、知眾生種種無量欲智力、知諸眾生種種無量性智力、知一切至處道智力、知宿命智力、知一切眾生生死智力、知漏盡智力。

「復次，童子！若具足口戒菩薩摩訶薩能得四無畏、十八不共法，是名口戒具足。

「復次，童子！若具足口戒菩薩摩訶薩得三解脫門、得四梵住，是名具足口戒。

「復次，童子！具足口戒菩薩摩訶薩，略而言之，得四念處、四正勤、四如意足、五根、五力、七覺分、八聖道分，是名菩薩具足口戒。

「復次，童子！若具足口戒菩薩摩訶薩得大悲梵住、得大捨梵住、得安隱覺、得寂滅覺，是名菩薩具足口戒。

「復次，童子！若菩薩摩訶薩具足口戒者，得遠離妄語、兩舌、惡口、綺語，於父母師長所不出麁言，一切過惡之言菩薩悉皆遠離。於彼言說，如實了知如響、如夢、如幻、如化、如陽焰、如光影，於此響聲乃至光影悉無所得、無分別、無取、無緣、無執著，是名菩薩具足口戒。

「童子！清淨口戒菩薩摩訶薩得一切佛語、得一切佛神足、得一切佛神通。」

爾時，世尊而說頌曰：

「若與口戒相應者，　是諸菩薩必獲得，

一切諸法無礙智，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　獲三十二大人相、

得佛十力、不共法，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　能得一切諸佛法，

謂我已說諸佛法，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　能獲梵住及辯才，

逮不思議希有法，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　得四念處及正勤，

具四神足、根、力等，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　得於大捨無所畏，

得大悲愍清淨住，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　能得清淨安隱覺，

及得寂靜覺觀等，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　遠離妄語及兩舌，

復離惡口及綺語，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　終不誹謗於正法，

亦不毀訾於如來，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　於其父母、師長所，

不作非法麁惡言，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　終不起口一切過，

彼能悉離無有餘，　是名具足於口戒；

若與口戒相應者，　能知語言猶如響，

覺了音聲猶如夢，　是名具足於口戒；

了知無我及壽命，　緣起虛妄猶如夢，

能知語言如是者，　是名具足於口戒；

滅諦不實猶如夢，　涅槃之體如夢性，

菩薩知言如是者，　是名具足於口戒；

諸餘語言不可得，　無有分別、無滯著、

無有攀緣、無取執，　是名具足於口戒。

「童子！云何名意戒？若具足意戒菩薩摩訶薩，得一切佛法、得一切神通、心得不動解脫，若具足意戒菩薩摩訶薩得金剛三昧定，是名意戒成就。

「復次，童子！若具足意戒菩薩摩訶薩得熾然光明，是名具足意戒；若具足意戒菩薩摩訶薩得六十種美妙音聲相應，是名具足意戒。

「復次，童子！若具足意戒菩薩摩訶薩得三十二大人相、十力、四無畏、四無礙智、十八不共法，是名具足意戒。

「復次，童子！具足意戒菩薩摩訶薩得三解脫門——謂空、無相、無願——是名具足意戒。

「復次，童子！具足意戒菩薩摩訶薩得四梵住——謂大慈、大悲、大喜、大捨——是名具足意戒。

「復次，童子！具足意戒菩薩摩訶薩得四念處、四正勤、四如意足、五根、五力、七覺分、八聖道分，是名具足意戒。

「復次，童子！若具足意戒菩薩摩訶薩得住大悲、得住大捨、得安隱覺、得寂滅覺、得利益、得威儀、得勝行，是名具足意戒。

「復次，童子！若菩薩摩訶薩棄捨邪見，不與邪見俱；斷除瞋恚，不與瞋恚俱；斷除慳貪，不與慳貪俱；棄捨懈怠，不與懈怠俱；於父母師長所不起諂曲心、貪瞋癡心，亦不與俱；不捨菩提心、不捨信樂心，諸餘過惡覺觀心悉皆捨離，亦不與俱，是名具足意戒。

「善知諸法如幻、如夢、如化、如焰、如響、如光影，無去、無來，亦復知苦如夢、知無我如夢、知無常如夢、知無眾生如夢、知空如夢，意無所得、無分別、無滯著、無攀緣、無取執。童子！是名菩薩具足意戒。

「若菩薩具足清淨意戒法者便遠離一切諸難，得不可思議一切諸佛法、得一切諸佛神通、得心解脫不動。童子！是名具足意戒。」

爾時，世尊而說頌曰：

「一心諦聽勿亂想，　所說意戒淨無垢，

得聞法已起諸行，　便能速悟於菩提。

智者若持於意戒，　第一寂靜廣不動，

佛法難思未曾有，　是則名為意戒淨；

智者若持於意戒，　心得解脫常不動，

得如金剛最勝定，　是則名為意戒淨；

智者若能發起此，　稱欲敷演廣利益，

獲得六十微妙聲，　是則名為意戒淨；

智者意戒最為上，　得三十二大人相，

得佛十力、諸功德，　是則名說勝意戒；

智者若持於意戒，　獲得辯才及無畏、

得勝希有難思法，　是則名為勝意戒；

智者若持於意戒，　得四念處及神足，

復獲正勤及根、力，　是名已說勝意戒；

智者若持於意戒，　能得清淨七覺支，

亦能獲得八聖道，　是則已說勝意戒；

智者若持於意戒，　獲得最勝大捨住，

及大悲住淨無垢，　是名已說勝意戒；

智者若持於意戒，　得安隱覺淨無垢，

得遠離覺諸功德，　是則名說勝意戒；

智者若持於意戒，　不與一切邪見居，

恒常不起無明恚，　是則名為意戒淨。

若能具足意戒者，　乃至少時不諂曲，

父母、師所無諂偽，　是則已說意戒淨；

智者若具於意戒，　貪、瞋等事悉永離，

愚癡之法亦皆斷，　是則已說勝意戒；

智者若具於意戒，　恒常不捨菩提心，

信心決定終不壞，　是則已說勝意戒；

智者若具於意戒，　所有一切諸過惡，

皆悉遠離不與居，　是則已說勝意戒；

心能入於如幻法，　猶如睡夢、陽焰等，

亦如光影、呼聲響，　是則已說勝意戒；

知苦惱事猶如夢，　及與無常、空無我，

心意能知如是者，　是則已說勝意戒；

知無眾生、無壽命，　悟諸因緣如輪轉，

無所從來、無去處，　是則已說勝意戒；

推求彼意無可得，　亦無分別、無滯著、

無有攀緣、無取執，　是則已說勝意戒；

第一義諦猶如夢，　觀知涅槃亦復然，

智者若了意如是，　是則已說勝意戒。

「童子！彼云何名業清淨？見於三有猶如夢想，於彼厭離不起貪愛，是名業清淨。

「云何名過於攀緣？謂知陰界入如幻而遠離故。

「云何名了知諸陰？謂悟知諸陰猶如陽焰故。

「云何得諸界平等？謂知界等如化而棄捨故。

「云何遣除諸入？謂入如光影而棄捐故。

「云何名斷除渴愛？謂於一切法無諸攀緣故。

「云何名證於無生忍？於一切法無所得故。

「云何名知於諸業？謂發起精進斷除諸苦故。

「云何名顯示諸因？謂陰如響，無有生故。

「云何名不壞於果？謂業果如夢而無所壞故。

「云何名現見諸法？謂諸法中得無生忍故。

「云何名修集於道？於一切法無所修故。

「云何名值遇諸佛？謂具一切諸佛戒行故。

「云何名智慧明利？謂於一切法獲無生忍故。

「云何名入諸眾生樂欲？謂知諸眾生前後根差別故。

「云何名得於法智？謂於一切法無所得故。

「云何名無礙辯智？謂能達如實法式故。

「云何名善知文字差別智？謂知三種語言差別故。

「云何名過於諸事？謂悟解無事故。

「云何名知於音聲？謂入音聲如響智故。

「云何名得歡喜？謂於一切法無所得，遠離苦惱、棄捨重擔而出離故。

「云何名得於愛喜？謂於乞求者令得歡喜，知施時見利益故。

「云何名心調正直？謂能了知四真諦故。

「云何名正直威儀？謂調均身故。

「云何名遠離怒色？謂斷諸瞋過故。

「云何名面常怡悅？謂善戒共住安隱故。

「云何名美妙言？謂與他人說利益事故。

「云何名先言慰喻？謂先言：『善來。』速起迎接故。

「云何名不懈怠？謂不捨策勤故。

「云何名恭敬尊長？謂敬懼尊長如善知識想故。

「云何名供養尊長？謂隨所侍養從教故。

「云何名生便知足？謂於一切資生而不樂著故。

「云何名求白法無厭？謂集諸善法故。

「云何名命清淨？謂隨宜所得便生知足，若不知足便生諂曲、誇談、誑誘、激發他人、以利求利，是事悉捨故。

「云何名不捨住阿蘭若處？所謂不棄策勤，樂於邊閑及以叢林、巖穴、㵎谷，愛樂於法，不與在家、出家交遊，不著利養，斷除渴愛，受禪定喜故。

「云何名地地住處智？謂聲聞果處智、辟支佛果處智，菩薩地住處智故。

「云何名憶念不忘？謂念無常、苦、空、無我故。

「云何名得陰巧便智？謂知陰、界、入差別而無所得故。

「云何名證於神通？謂獲四神足能為變現故。

「云何名滅諸煩惱？謂斷除貪、瞋、癡故。

「云何名斷除習氣？謂厭昔愚行，不樂聲聞、辟支佛地故。

「云何名為轉勝行？謂能起如來力、無畏、四無礙辯故。

「云何名修習因？謂斷除憎愛故。

「云何名知犯方便？謂知波羅提木叉、知毘尼、知戒故。

「云何名斷諸悔惱？於諸罪過至誠懺悔，更不重造，修諸善法故。

「云何名斷除愛戀？拔於三界渴愛枝條，發生未起之善、已生之善令不壞失故。

「云何名越過諸有？謂於諸三界而無所得又不顧念，是名過於諸有。

「云何名明達宿命？謂憶知過去世事故。

「云何名於業果無疑？謂離諸斷常故。

「云何名思惟於法？謂思念如實之法故。

「云何名習於多聞？謂修習、受持聲聞藏、辟支佛藏、菩薩藏故。

「云何名得捷利智？謂觀無生智猶如夢故。

「云何名樂欲於智？所謂常習智慧故。

「云何名通達智慧？所謂起於阿耨多羅三藐三菩提故。

「云何名得調伏地？謂菩薩所修學處故。

「云何名譬如於山？所謂不捨菩提心故。

「云何不動？所謂無分別，不為煩惱所奪故。

「云何名不躁動？所謂於一切相無緣念故。

「云何名不退相？謂於六波羅蜜無所缺減，恒常得見他剎諸佛故。

「云何名出生善法？謂親近阿耨多羅三藐三菩提故。

「云何名厭離惡業？所謂堅持禁戒，更不起惡故。

「云何名不行煩惱？所謂不起無明、有愛及瞋故。

「云何名不捨於戒？所謂信因果、恭敬如來故。

「云何名分別諸禪？所謂知心及數，善巧方便而得一心故。

「云何名知一切眾生樂欲？所謂知根差別故。

「云何名善分別生處智？所謂知五趣差別故。

「云何名無邊智？所謂自然知於世間、出世間法故。

「云何名言語次第智？所謂能知如來權密言說故。

「云何名棄捨俗緣？所謂身心遠離而出家故。

「云何名不樂三界？所謂於三界如實見過故。

「云何名不下劣心？所謂不捨於心，若入正受亦復不捨故。

「云何名於諸法無執著？所謂於一切法棄捨愛故。

「云何名攝受正法？所謂護佛如是修多羅故，是名攝受正法。

「云何名守護正法？所謂一切謗法眾生以法降伏，是名護法。

「云何名信於業報？所謂於諸惡業羞恥厭離，修習善法故。

「云何名知律方便？所謂知自性犯不犯、知性罪犯不犯故。

「云何名滅諸違諍？所謂棄捨眾閙故。

「云何名不相違返？所謂不憙一切世間語言故。

「云何名忍地？所謂忍於身心逼惱故。

「云何名攝受於忍？所謂於他所說麁惡語言悉能棄捨，忍辱無減故。

「云何名選擇於法？所謂知陰界入差別，知有漏助道、清淨助道，於彼法而無所得故。

「云何名決定巧便？所謂於一切法無所言說故。

「云何名善知句義差別智？所謂通達一切諸法故。

「云何名法句出生善巧智？所謂說於如實法故。

「云何名知義非義差別智？所謂知法性無增、無減故。

「云何名前際智？所謂因智故。

「云何名後際智？所謂緣智故。

「云何名三世平等智？所謂於一切事法了知無有差別，安住無事法故。

「云何名知三世差別智？所謂於三世法無所得，亦無思念故。

「云何名心住？所謂不得於心故。

「云何名身住？所謂身念處，是名身住。

「云何名護威儀？所謂威儀無有錯亂故。

「云何名不壞威儀？所謂覆藏善事故。

「云何名不分別威儀？所謂離樂欲惡心故。

「云何名諸根端嚴？所謂思量法趣，所說相應、能知時節，於如實法如實演說故。

「云何名世諦智？善知去來法故，是名世智。

「云何名解脫捨？所謂隨所有財不隱藏、不慳嫉故。

「云何名常舒施手？所謂善共同戒故。

「云何名無有悋心？所謂信心盡施故。

「云何名慚？所謂恥諸暴惡故。

「云何名愧？所謂羞諸愚害故。

「云何名憎棄惡心？所謂知愚癡法，棄之不與共俱故。

「云何名不捨頭陀？所謂要期堅固而無退轉故。

「云何名受於信義？所謂如言所作故。

「云何名起於喜行？所謂思念善法利益故。

「云何名近尊長住？所謂棄捨憍慢，離懈怠事故。

「云何名降伏憍慢？所謂我不可得，無攀緣故。

「云何名攝伏於心？所謂思念一切白法不失利益智故。

「云何名策舉心智？所謂知精進果不失智故。

「云何名知義辯智？所謂通達如實智故。

「云何名了知於智？所謂知世間法、出世法故。

「云何名遠離非智智？所謂於如實法遠離取執故。

「云何名入心智？所謂不生滅智故。

「云何名部分別巧便智？所謂明利差別智故。

「云何名知諸言音智？所謂示如實法智故。

「云何名知處所智？所謂入於如實智故。

「云何名義決定方便智？所謂奉覲一切諸佛、菩薩、聲聞故。

「云何名棄捨非義？所謂善入過彼諸有故。

「云何名親近善人與共同事？所謂親覲諸佛、菩薩、聲聞故。

「云何名遠離惡人？所謂遠離取我、懈怠故。

「云何名修禪發通？所謂離於欲刺、不捨禪喜故。

「云何名不著禪味？所謂欲出三界故。

「云何名神通自在？謂住五通，佛法難知而能為他顯示故。

「云何名解假名？所謂了知名不究竟故。

「云何名了言說施設？所謂知世俗名數、文字故。

「云何名出過假名？謂了知無言說智故。

「云何名離世間？所謂先觀世間過惡故。

「云何不欣名利？所謂自性少欲故。

「云何不著利養？所謂無諸貪求、離惡欲故。

「云何聞人譏罵不生瞋嫌？所謂體知諸陰界故。

「云何聞歎實德不生欣悅？所謂隱覆善法功德，知利養過故。

「云何不悕恭敬？體知因果故。

「云何不得恭敬心不嫌恨？所謂不捨禪定心故。

「云何毀辱不恚？所謂觀察世法悟因果故。

「云何聞讚譽不高？為求善法出家故。

「云何名無諸利養心不憂慼？所謂觀察昔所作業故。

「云何不與俗人交通？所謂不悕資生故。

「云何名不樂非法出家人同止？所謂親近如法人、不近非法人故。

「云何遠離非境界處？所謂棄捨五蓋故。

「云何名住所行境界？謂修四念處故。

「云何成就法式？所謂將護彼故。

「云何遠離非法？為自護善法故。

「云何不污他家？所謂離於親知過故。

「云何名護法？所謂具足求法，如法作故。

「云何名宴默少言？所謂得寂滅智故。

「云何名善巧問答？所謂隨問能答智故。

「云何名降伏怨讎？所謂分別顯示如實法，遠離取著故。

「云何知時？所謂能知歲月時故。

「云何不親凡愚？所謂見愚法過故。

「云何不輕凌貧賤者？所謂於一切眾生起平等心故。

「云何以財速施貧苦？所謂有乞求者即令施財、施法故。

「云何於貧窮所能無礙施？所謂於彼眾生起於悲愍，任乞求意捨內、外物故。

「云何救濟破戒？所謂除犯戒業，安置淨戒中故。

「云何名為利益之事？謂能長養眾生故。

「云何名悲智？能見眾生未來苦惱故。

「云何名攝受於法？謂能令眾生入於如實法故。

「云何棄捨資財？所謂捨離諸陰，以財惠彼故。

「云何不營積聚？所謂厭離資生，見守護過故。

「云何讚述持戒？所謂善知持戒果報故。

「云何訶責毀戒？所謂善解犯戒過故。

「云何以無諂心奉事持戒？所謂於持戒者生難遭想故。

「云何名一切棄捨？所謂善信樂故。

「云何名增上信誠心勸請？所謂為他求樂，利眾生故。

「云何如說能行？所謂具足善信，聞即受行故。

「云何奉事比丘智人？所謂請問善事故。

「云何共他言論能生愛樂？所謂有證智教智故。

「云何名譬喻智？所謂以喻曉知法相本末故。

「云何名前際善巧？所謂自識宿命多聞故。

「云何名以善根為首？所謂於菩提起增上信復勸他故。

「云何名善巧方便？所謂懺悔、隨喜、勸請，所作善根悉善迴向故。

「云何名斷除有相？所謂觀察諸事，見諸法如夢故。

「云何名斷除於想？所謂遠離顛倒想故。

「云何名善觀事相？所謂得無相智故。

「云何名善說諸經？所謂能顯示譬喻本事，善非善法故。

「云何名分別於諦？滅無明已，名色不起故。

「云何名證於解脫？所謂得金剛三昧不動，無分別故。

「云何名但說一言？所謂厭惡外道，證於無生智故。

「云何名得於無畏？所謂知佛法力故。

「云何名安住於戒？所謂禁防身、口，波羅提木叉戒故。

「云何名入於三昧？所謂不染三界故。

「云何名得於智慧？所謂善得無功用智故。

「云何名樂於獨靜？所謂遠離憒閙之過，常不捨空閑故。

「云何名憙少親知？所謂少欲知足故。

「云何名不濁心？所謂入禪定除諸蓋故。

「云何名棄捨諸見？所謂遠離取著見故。

「云何名得陀羅尼？所謂隨所見法如實不忘顯示故。

「云何名得智照明？所謂知自性入故。

「云何名處？所謂心處所故。

「云何名安住？所謂信心所住故。

「云何名行？所謂住信行法故。

「云何名辯智？所謂知辯道故。

「云何名因？所謂無明因生諸行故。

「云何名相應？所謂應解脫法故。

「云何名法？所謂斷除渴愛故。

「云何名門？所謂斷除諸過故。

「云何名道？所謂無常、苦、空、無我智故。

「云何名地？所謂十種無願地故。

「云何遠離於生？所謂斷除生法故。

「云何名智地？所謂不忘智故。

「云何捨離無知？所謂斷除愚故。

「云何安住於智？所謂智無所住故。

「云何名方便地？所謂修三十七助菩提法故。

「云何名菩薩境界？所謂行六波羅蜜故。

「云何親近善人？所謂近諸佛故。

「云何遠離惡人？所謂離於外道見取故。

「云何名如來所說？謂住如來力、智，自性解脫故。

「云何名佛地？謂得一切善法故。

「云何名智者隨喜？所謂過去、未來、現在諸佛、聲聞、辟支佛隨喜故。

「云何名愚者所謗？所謂一切愚者不能知故。

「云何名聲聞不能知？謂佛法不可思議故。

「云何名外道地？謂外道見慢方便故。

「云何名為如來所攝？所謂為大醫王難可得故。

「云何名速得十力？所謂勤修方便故。

「云何名為一切諸天供養？所謂善能出生一切樂故。

「云何名梵王禮拜？所謂從彼出生解脫故。

「云何名龍禮拜？所謂能斷一切惡道及諸見故。

「云何名野叉隨喜？所謂蔽諸惡道故。

「云何名甄陀羅讚歎？所謂能致歡喜解脫故。

「云何名羅睺羅歎美？所謂斷除生死故。

「云何名菩薩所修？所謂能獲一切智故。

「云何名智者所求？謂為得不退轉地故。

「云何名得無上財？所謂能得人天果報及解脫故。

「云何名非財施？所謂能除一切煩惱病故。

「云何名病患良藥？所謂滅貪、瞋、癡患故。

「云何名智藏？所謂常樂修習智故。

「云何名無盡辯？所謂見如實智故。

「云何名遠離憂愁？所謂知虛妄苦而棄捐之，悟無我故。

「云何名知於三界？所謂了知三界如夢幻故。

「云何名舟筏渡於彼岸？所謂信樂入般涅槃，修無常、苦、空無我智故。

「云何名渡四流舡？所謂速得涅槃故。

「云何名求稱譽者？所謂能獲廣大法故。

「云何名讚顯如來功德？稱言施無量功德法藥故。

「云何名美歎如來名稱？謂言施一切功德解脫，樂施主故。

「云何讚歎十力？謂稱言：『能施難得之法是大法寶主。』故。

「云何名菩薩功德？所謂能學此經三昧法故。

「云何名慈滅瞋恚？所謂對治瞋恚故。

「云何名為悲？謂滅除一切眾生苦惱故。

「云何名為喜？謂於一切眾生所生歡喜故。

「云何名為捨？謂無緣之悲，能作佛所作故。

「云何名為安慰大乘人？隨所樂求，一切佛法悉皆能與充足故。

「云何名為發行師子吼？所謂能致最上法故。

「云何名為佛智慧道？所謂於一切善法無所取著而得善法故。

「云何名為解脫一切眾生？所謂能知從此岸到彼岸故。

「云何名為獲得一切智智？所謂斷除一切不善法故，集一切善法及一切解脫故。

「云何名菩薩園苑？能得喜悅自身安樂，亦令一切眾生安樂故。

「云何名降伏魔軍？所謂能獲一切力、能滅一切煩惱故。

「云何名安隱行呪術？所謂能盡一切苦難故。

「云何成就吉祥事？所謂能獲一切果報故。

「云何名為防捍怨敵？所謂斷除一切邪見及取著見故。

「云何名為降伏怨家？所謂以正法降伏諸外道故。

「云何得無所畏？謂於一切法能善觀察、溫習故。

「云何求如實力？所謂求不顛倒法力故。

「云何名為十八不共法初相？所謂作一切善法故。

「云何莊嚴法身？所謂得三十二相莊嚴故。

「云何樂於解脫？所謂得初、中、後善故。

「云何名為所愛長子？謂能獲諸佛父之餘財故。

「云何名為滿足佛智？所謂惟長養一切白法故。

「云何名為非辟支佛地？所謂能獲最上無邊佛法故。

「云何名為清淨心？謂能斷除一切垢穢故。

「云何名為身清淨？所謂滅一切病患故。

「云何成就解脫門？觀察無常、苦、空、無我寂滅故。

「云何名為離諸雜欲？所謂能得甘露法句故。

「云何名離於瞋恚？所謂獲得大慈、大悲故。

「云何名為非愚癡地？所謂得如實明故。

「云何名為阿含智？所謂知一切世間、出世間所作業智故。

「云何名為能發起於明？所謂惟憶念趣一切善道故。

「云何名為斷除無明？謂滅一切非善趣憶想故。

「云何名為滿足解脫？所謂得大聖法故。

「云何名為修禪者猗悅？所謂能得喜樂一心故。

「云何名為眼見者？所謂見於實義無所見故。

「云何名為神通變現？所謂善修無障法故。

「云何名為神足現前？謂能獲一切法無分別智，無有障礙故。

「云何名為樂聞陀羅尼？所謂了知一切法，於一切法能趣向涅槃平等故。

「云何念持不忘？謂一切攀緣自性滅故。

「云何名為如來住持？謂出生諸功德、智慧不可壞故。

「云何名為方便善巧導師？謂令他趣向安隱快樂大城故。

「云何名為微細智猶如毛端？謂難可測知故。

「云何難知、難可相應？謂昔所未曾得故。

「云何遠離文字？謂言語道不可得故。

「云何名為音聲難知？謂一切法不可思議故。

「云何名為智人能知？謂知法是無價寶故。

「云何名為已知調伏智所知？謂如言而作故。

「云何名為知於少欲？謂知多欲過故。

「云何名為勇猛精進？謂知不捨要期故。

「云何名為憶念總持？謂隨所為作不失故。

「云何名為窮盡於苦？謂斷除貪、恚、癡故。

「云何名為一切法無生？謂滅一切識、一切願故。

「云何名為一言演說能知一切生死諸趣？謂觀一切法猶如夢幻，以不取著故。

「童子！是名解釋三百句法門義了矣。童子！是為一切諸法體性平等無戲論三昧。」

爾時，世尊而說偈言：

「佛法智無量，　演說無窮盡，

廣說諸法已，　普獲諸功德。

廣大如虛空，　是法相如是，

此為究竟寶，　故名為方廣；

眾生行無邊，　為說法亦廣，

無盡阿含義，　故號為方廣。」

說此法時，無量眾生悉發阿耨多羅三藐三菩提心、無量眾生於菩提得不退轉、無量眾生發辟支佛心、無量眾生證於三果。

復於此三千大千世界六種震動，雨天妙香、灑散天花、擊作百千萬種諸天音樂、於虛空中雨諸天衣，旋轉而下作如是言：「是諸眾生聞此法故，獲大善利；是諸眾生於無量佛所宿殖善本故，聞此法歡喜受持、讀誦、書寫、為人解說，與一切眾生作上福田、成就利益一切眾生，不斷佛種；是諸眾生決定能為菩提先道，聞是法門起如實行。」

爾時，佛告阿難：「汝當受持如是法門，讀誦、受持、書寫、為人廣說。」

阿難白佛言：「當何名斯經？云何奉持？」

佛告阿難：「是經名為『入於大悲』，汝當受持；名為『一切諸法體性平等無戲論三昧』，汝當受持。」

阿難白佛言：「如佛勅旨，我當受持此法門。」

說此經已，爾時月光童子歡喜踊躍，阿逸多菩薩等八十億那由他菩薩，長老阿難及諸四眾——比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷——淨居天子、娑婆世界主梵天王，及天帝釋、四天王等諸天、世人、阿修羅眾，聞佛所說，歡喜奉行。

月燈三昧經卷第十

存疑　卷第八六百頁上段九行思議上疑脫可字。